<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- All rights reserved -->
<!-- generated by Majix from D:\Chronique\BCH94.rtf on Mon Nov 13 19:34:50 GMT+02:00 2000 using template MyDoc -->
<document>
  <section id="12">
    
    <title>Crète</title>
    <p>P. Faure, <i>Kadmos</i> 32 (1993), p. 67-74, complète sa liste de localités crétoises de l'Antiquité.</p>
    <p>K. Branigan, <i>CretSt</i> 4 (1994), p. 65-69, revient sur le problème de la nature du couvrement des tombes à tholos du MA et du MM en Crète. </p>
    <p>P. Faure, <i>ibid</i>., p. 77-83, après en avoir déterminé les critères d'identification, donne un inventaire sommaire des cavernes sacrées repérées à ce jour en Crète. </p>
    <p>K. Nikolidaki et G. Owens, <i>ibid</i>., p. 149-155, tentent de préciser les cérémonies au cours desquelles on utilisait les vases portant des formules de libation, à travers les contextes archéologiques de Kato Symi, Troullos, Malia et du Iouktas. </p>
    <p>J. M. Padgett, <i>The Ages of Homer</i>, p. 389-405, présente la statuette géométrique en bronze d'un joueur de lyre accompagné d'un enfant. Selon l'auteur, la statuette, aujourd'hui au musée Paul Getty, doit être originaire de Crète.</p>
    <p>A. Peatfield, <i>Gods</i>, p. 19-36, examine la détérioration des relations entre les sanctuaires après l'effondrement du système palatial et la reformulation d'un élément symbolique de la religion minoenne, l'iconographie de la Déesse minoenne.</p>
    <p>Dans <i>Pr</i><i>ä</i><i>historische Bronzefunde</i> I 5, signalons la parution de l'ouvrage <i>Die bronzenen Menschenfiguren auf Kreta und in der </i><i>Ä</i><i>g</i><i>ä</i><i>is</i> (1995), sous la plume de E. Sapouna-Sakellarakis.</p>
    <p>S. V. Spyridakis, dans <i>Cretica, Studies on Ancient Crete</i> (1992), réexamine une série d'inscriptions provenant de diverses villes de Crète, comme Itanos, Gortyne, Élyros et Olonte. </p>
    <p>Signalons la parution de l'ouvrage de N. Psilakis, <i>Monasthvria kai erhmhthvria th" Krhvth"</i>; l'auteur présente 144 monuments dans le premier tome, paru en 1992 et réédité en 1994, plus de 220 dans le deuxième, paru en 1993.</p>
    <p>Dans sa thèse, C. J. M. Walker, <i>Bronze Age Burial Customs on Crete</i> (1994), accentue le conservatisme des pratiques funéraires, idée motrice dans son étude sommaire sur les structures sociales, le modèle du commerce et l'attitude des minoens envers la vie après mort.</p>
    <p>P. Rehak (éd.), <i>The Role of the Ruler in the Prehistoric Aegean, Proceedings of a Panel Discussion Presented at the Annual Meeting of the Archaeological Institute of America, New Orleans, Louisiana, 28 December 1992, Aegaeum</i> 11 (1995) comprend une série de textes qui traitent de l'image du pouvoir (roi ?) dans la Grèce minoenne, tant à travers l'architecture que l'iconographie dans le monde mycénien et dans le contexte égéen. </p>
    <p>R. Laffineur et W.-D. Niemeier (éds.), <i>Politeia. Society and State in the Aegean Bronze Age, Proceedings of the 5th International Aegean Conference, University of Heidelberg, Arch</i><i>ä</i><i>ologisches Institut 10-13 April 1994, Aegaeum</i> 12 (1995) rassemblent une cinquantaine de communications qui abordent tantôt la formation des "États", la position sociale de l'individu, ou encore des aspects économiques, plus strictement politiques, religieux ou iconographiques. </p>
    <section id="14">
      
      <title>Crète orientale</title>
      <section id="16">
        
        <title>Zakro</title>
        <section id="18">
          
          <title>Travaux de la Société archéologique</title>
          <p>Les travaux de catalogage, dessin et photographie du matériel, effectués en 1991, font l'objet du rapport de N. et de L. Platon dans <i>PraktArchEt</i> (1991) [1994], p. 392-396 (cf. <i>BCH</i> 116 [1992], Chron., p. 933). </p>
          <p>M. Perna réexamine, <i>Kadmos</i> 33 (1994), p. 29-37, une rondelle en Linéaire A trouvée par Hogarth en 1901 dans la Maison A, dans une couche de destruction datée entre le MR IA et le MR IB.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="20">
        
        <title>Kato Zakros</title>
        <p>N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 57, la trouvaille fortuite, dans la «Vallée des morts», d'un fragment de figurine minoenne en terre cuite, désormais au musée de Sitia. </p>
      </section>
      <section id="22">
        
        <title>Petsophas</title>
        <p>J. Driessen publie, dans <i>Kadmos</i> 33 (1994), p. 149-152, une inscription en Linéaire A sur une «table à libations» en serpentine que la paléographie et la typologie datent du MM IIIB-MR IA.</p>
      </section>
      <section id="24">
        
        <title>Palaikastro</title>
        <section id="26">
          
          <title>Fouilles de l'École britannique</title>
          <p>La campagne de 1994 a été consacrée à l'étude du Bâtiment 6. Une entrée monumentale, séparée du Bloc B par la «rue principale», donnait sur une cour centrale pavée (7,30 X 10,70 m) jouxtant un espace au sol de plâtre de mêmes dimensions. La cour était bordée par une rangée de piliers. Au-delà de la colonnade, à l'Ouest, une grande pièce dallée à piliers, adjacente à la rue principale mais à un niveau inférieur, ne devait pas communiquer avec cette rue. Au Sud de la cour, un caniveau dallé séparait le Bâtiment 6 du Bloc B. À l'Est, un mur de terrasse supportait les constructions MM IIIB-MR IA. Le bâtiment présente des traces d'une destruction par un séisme au MR IA et, en quatre points, un dépôt de cendres volcaniques attribué à l'éruption de Théra au MR IA. Dans le secteur, deux puits ont été fouillés, tous deux construits au MR IB : le premier a fourni de la céramique MR IB, MR II, MR IIIA1 et MR IIIA2/B, ainsi qu'un fragment de rhyton en pierre décoré de dauphins dans un paysage marin; le second, si grand qu'il a dû pourvoir aux besoins d'une communauté, a livré de la céramique de la même séquence chronologique que le précédent; une cruche portait l'idéogramme du vin incisé sur l'anse. Ce puits contenait aussi des éléments architecturaux tels que des cornes de consécration en grès et des cornes de taureau; une chambre souterraine (ou une grotte) avec stalactite a, elle aussi, livré du matériel. Le puits a pu être également utilisé au MR IIIA1.</p>
          <p>Il s'agit d'un complexe architectural différent, par le plan et peut-être par la fonction, du Bloc B et des Bâtiments 1-7. Son histoire au MR IA vient compléter notre connaissance du site de Palaikastro. </p>
          <p>En outre, N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 56, la trouvaille fortuite, dans la région de Palaikastro, d'une coupe, désormais au musée de Sitia. </p>
          <p>G. Owens, <i>Kadmos</i> 32 (1993), p. 156-161, examine les occurrences du nom <i>di-ka-ta</i> en Linéaire A et en Linéaire B et se demande s'il peut être identifié avec la ville minoenne de Palaikastro.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="28">
        
        <title>Itanos</title>
        <section id="30">
          
          <title>Travaux de l'École française</title>
          <p>Fruit d'une collaboration internationale et interdisciplinaire sous la direction de Th. Kalpaxis, A. Schnapp et D. Viviers, le programme de recherches en 1994 a été consacré principalement à la cartographie et la réalisation des relevés architecturaux, ainsi qu'à la définition des grands axes de l'étude du terrain, tant dans le périmètre urbain que sur les vastes zones de la chôra de la cité. Pour le rapport préliminaire concernant la basilique A, le port, le rempart, la chôra et la publication de trois inscriptions du iiie-ier av. J.-C., dont une en remploi dans le mur Sud du narthex de la basilique, cf. <i>supra</i>, p. 711-736. </p>
          <p>D'autre part, N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 58-59, la trouvaille fortuite, parmi les ruines de l'antique cité, d'un lécythe aryballisque à figures rouges représentant une figure féminine ailée tenant un coffret (?), ainsi que d'un vase plastique représentant un homme barbu, tous deux d'époque hellénistique et remis au musée de Sitia. Dans la région d'Itanos - mais sans autre précision -, il signale la découverte fortuite d'une tête de figurine d'époque hellénistique, de deux pesons et d'un fragment de grand vase. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="32">
        
        <title>Ziros</title>
        <section id="34">
          
          <title>Prospection de l'École britannique</title>
          <p>L'équipe du «Ziros Project», conduite par K. Branigan, a mené une prospection de surface dans les régions de Lamnoni et Katelionas (Chandras), dans le but de retracer les étapes de l'occupation humaine sur les hauteurs et d'établir, par l'étude détaillée de la céramique, les relations avec les installations côtières.</p>
          <section id="36">
            
            <title>Lamnoni</title>
            <p>À Lamnoni, ont été localisés deux sites du Néolithique Final-MA I, peut-être un lieu de culte et un établissement sur quatre ou cinq petites terrasses. Un sanctuaire de sommet (vestiges architecturaux, tessons MM-MR et torse de figurine masculine en terre cuite) a également été repéré. Il semble y avoir eu une nécropole MM. L'occupation MR devait être concentrée à l'extrémité Nord du village abandonné. Un abri dans le rocher a été occupé de façon continue du Néolithique Final à l'époque romaine. Enfin, un petit village hellénistico-romain existe autour du village postérieur.</p>
          </section>
          <section id="38">
            
            <title>Katelionas</title>
            <p>À Katelionas sont représentées les même périodes qu'à Lamnoni et, là aussi, ce sont le MR et les périodes hellénistique et romaine qui prédominent. Une nécropole MA I-II a probablement été localisée. Un bâtiment MR I a été découvert sur la colline de Stavroménos. Un village des époques classique, hellénistique et romaine et une ferme hellénistico-romaine ont également été repérés.</p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="40">
        
        <title>Goudouras</title>
        <p>N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 55, la trouvaille fortuite, au lieu-dit <i>Hagioi Sarandes</i>, d'un outil en pierre, déposé au musée de Sitia. </p>
      </section>
      <section id="42">
        
        <title>Kouphonissi Sitias</title>
        <p>Depuis 1976, des fouilles systématiques sont conduites par la XXIVe EPKA sur cette île déserte, qui connut une période de développement à l'époque gréco-romaine comme centre de pêche et de fabrication de la pourpre; en 1988, on tenta d'explorer la zone reliant la maison I à la parodos orientale du théâtre (cf. <i>BCH</i> 106 [1982], Chron., p. 618), où l'on mit au jour une rue qui longe la maison I et aboutit au théâtre. On note aussi la découverte d'un escalier composé de six marches grâce auquel on communique avec la partie Est du bâtiment de scène. On mit également au jour deux nouvelles pièces de la maison I. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 562-563. </p>
        <p>Par ailleurs, N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 57, la trouvaille fortuite, sur l'île, d'un fragment de conduite d'égoût en terre cuite, désormais au musée de Sitia. </p>
      </section>
      <section id="44">
        
        <title>Pefkoi</title>
        <p>K. Nowicki publie, <i>BSA</i> 89 (1994), p. 235-268, les résultats d'une prospection effectuée en 1990-1991 dans les environs de Pefkoi, sur des sites des siècles obscurs, des habitats-refuges et des nécropoles MR III, protogéométriques et géométriques.</p>
      </section>
      <section id="46">
        
        <title>Makrygialos</title>
        <p>N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 55-56, la trouvaille fortuite, au port d'Haghios Stéphanos, d'une tête masculine barbue en marbre, plus grande que nature, désormais au musée de Sitia, et que l'archéologue identifie à l'empereur Hadrien. </p>
      </section>
      <section id="48">
        
        <title>Xérokambos Zirou</title>
        <p>Les fouilles se sont poursuivies sur l'éminence de <i>Pharmakok</i><i>é</i><i>phalo</i> (cf. aussi <i>BCH</i> 115 [1991], Chron., p. 938-939; 116 [1992], Chron., p. 934; 117 [1993], Chron., p. 883), dans la partie Nord du rempart contre lequel viennent buter deux pièces dont la plus orientale, et la plus grande, contenait une importante quantité de fragments de pithoi et d'amphores, servant probablement de réserve. On a également découvert huit monnaies de bronze fortement endommagées dont trois seulement ont pu être identifiées (monnaies de Chios). À l'extérieur du mur Sud de cette même pièce, on a trouvé une figurine en terre cuite représentant un homme nu. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 562. </p>
      </section>
      <section id="50">
        
        <title>Chandras</title>
        <p>N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 57-58, la trouvaille fortuite d'un vase à décor plastique fait de bandes parallèles, d'époque impériale, ainsi que d'autres fragments, dont une tasse minoenne, désormais au musée de Sitia. </p>
      </section>
      <section id="52">
        
        <title>Sklavoi</title>
        <p>M. Tsipopoulou et L. Vagnetti publient dans <i>SMEA</i> 34 (1994), p. 43-50, une petite jarre piriforme à trois anses, du MR III, conservée au musée de Sitia et provenant d'une nécropole où C. Davaras avait, en 1963, mené une fouille d'urgence à la suite du pillage de deux tombes à chambre. Les auteurs insistent en conclusion sur la situation historique de la Crète orientale au MR III, époque où, jusqu'ici, l'influence mycénienne a sans doute été sous-estimée dans la région. </p>
      </section>
      <section id="54">
        
        <title>Praisos</title>
        <section id="56">
          
          <title>Prospection de l'École britannique</title>
          <p>À la suite de la prospection menée l'an dernier par J. Whitley, a été effectué un relevé au 1:200 des entailles dans le rocher et des murs sur la deuxième acropole de Praisos. L'établissement-refuge au-dessus de Kalamafki a été relevé au 1:100; les vestiges du début de l'Âge du Fer couvrent trois collines sur 600 m d'Est en Ouest. De grands murs «mégalithiques» ont été repérés sur le sommet de la première colline ainsi que sur le sommet et les pentes Est de la deuxième, associés à de la céramique grossière, généralement datée entre le MR IIIB et la période protogéométrique. Le site rappelle en bien des points celui de Karphi.</p>
          <section id="58">
            
            <title>Première acropole</title>
            <p>Sur la première acropole, la prospection effectuée cette année a fourni essentiellement des trouvailles des époques classique et hellénistique, mais il existe des indications d'une occupation géométrique et archaïque.</p>
          </section>
          <section id="60">
            
            <title>Limites de la commune</title>
            <p>Prospection dans les environs de Praisos, dans les limites de la commune : </p>
            <section id="62">
              
              <title>Époque néolithique-MA</title>
              <p>Les seules trouvailles de cette période proviennent des sommets de la première et de la troisième collines de l'établissement-refuge, si l'on excepte un tesson de la «grotte de Mandra».</p>
            </section>
            <section id="64">
              
              <title>Époques MM-MR</title>
              <p>Les vestiges de «tours de guet» minoennes peuvent être datés des Premiers Palais, en relation avec de la céramique grossière et, dans un ou deux cas, des terrasses abandonnées présentant des constructions mégalithiques. Le site 46 de même époque comprenait une construction de fonction encore indéterminée dont il reste au moins trois murs, et à laquelle étaient associés un fragment de terre cuite représentant une déesse et des chats entre deux cornes de consécration et de la céramique fine clair/sombre MM et probablement MM II.</p>
            </section>
            <section id="66">
              
              <title>Époques MR III-protogéométrique</title>
              <p>Des tombes à tholos fouillées par Bosanquet et Platon ont été relevées.</p>
            </section>
            <section id="68">
              
              <title>Époques géométrique-archaïque</title>
              <p>On note quelques tessons sur la colline de Kapsala, de la céramique fine peut-être associée à des sépultures dans la «grotte de Mandra».</p>
            </section>
            <section id="70">
              
              <title>Époques classique-hellénistique</title>
              <p>De la céramique fine, des poids de métier à tisser sur les versants Nord et Est de la colline de Kapsala et peut-être des murs sur le versant Ouest et au sommet provenaient d'un faubourg de Praisos.</p>
            </section>
            <section id="72">
              
              <title>Début de l'époque romaine</title>
              <p>Un tesson de céramique arrétine était associé à ce qui était peut-être une «tour de guet».</p>
            </section>
            <section id="74">
              
              <title>Époque vénitienne</title>
              <p>Des églises récemment restaurées semblent dater de cette période. Les tessons ramassés sur les pentes Ouest de la colline de Kapsala laissent à penser qu'il y avait un métochi vénitien dans cette région. </p>
            </section>
            <section id="76">
              
              <title>Époque de la turcocratie</title>
              <p>À part des tessons, les vestiges de cette période sont essentiellement des caldérims, dont certains encore en usage.</p>
            </section>
            <section id="78">
              
              <title>Autre</title>
              <p>	En outre, l'association des «tours de guet» minoennes, de la construction du site 46 et des caldérims indique que les routes étaient en usage dès l'époque minoenne. </p>
            </section>
          </section>
          <section id="80">
            
            <title>Autre</title>
            <p>D'autre part, N. Papadakis mentionne, dans <i>Amavlqeia</i> 26 (1995), p. 55-57, la trouvaille fortuite, dans la région de l'ancienne Praisos, d'une hâche néolithique en pierre ainsi que d'une inscription très fragmentaire, du iie s. av. J.-C., toutes deux désormais au musée de Sitia. Il signale également la découverte, au lieu-dit <i>Arogalida</i>, d'un fragment de vase de la fin du iiie s. av. J.-C., d'un amphorisque hellénistique presque intact, d'une lampe de la 2e moitié du iiie s. av. J.-C., de divers objets en bronze et de fragments de figurines en terre cuite. </p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="82">
        
        <title>Trypitos</title>
        <p>La XXIVe EPKA a poursuivi, en 1988, la fouille systématique d'une ville hellénistique à 3 km à l'Est de Sitia, construite en terrasses, dont les résultats sont livrés dans l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 561-562. Des vestiges de maisons et d'installations militaires ont été dégagés, dont une salle de 7,50 X 5 m au centre de laquelle se trouve un foyer orthogonal (<b>fig. 160</b>). On note aussi la découverte d'une réserve pleine de fragments de céramique (principalement de pithoi et d'amphores), d'un bassin recouvert de ciment hydraulique, d'une cour allongée, ainsi que d'une ruelle pavée d'une largeur d'1,50 m et de direction Est-Ouest, séparant les îlots d'habitations. Parmi les trouvailles, on relève une plaque en relief représentant une femme nue, une figurine féminine vêtue d'un chiton et un anneau en bronze. Enfin, comme on l'a déjà annoncé dans le <i>BCH</i> 118 (1994), Chron., p. 810, la fouille a non seulement livré une série de monnaies qui mettent en évidence les relations économiques et politiques de la cité avec le reste du monde crétois, égéen et égyptien, mais également des monnaies d'un type inconnu. </p>
      </section>
      <section id="84">
        
        <title>Pétras</title>
        <p>En 1988 a eu lieu la cinquème campagne d'étude de l'établissement minoen de Pétras, près de Sitia, dont l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 563 rend brièvement compte. Elle a été largement menée grâce à l'aide de l'Institut de Préhistoire égéenne de New York et l'on se reportera à la notice du <i>BCH</i> 119 (1994), Chron., p. 810-811 pour un résumé des principaux résultats de l'ensemble du programme. </p>
      </section>
      <section id="86">
        
        <title>Mochlos</title>
        <section id="88">
          
          <title>Fouilles gréco-américaines</title>
          <p>Les fouilles ont été poursuivies en 1994 dans quatre secteurs :</p>
          <section id="90">
            
            <title>Ile</title>
            <p>Sur l'île, on a pu préciser la datation du fort découvert l'an dernier, en usage aux iie et ier s. av. J.-C. Au sommet de l'île, une oenochoé protocorinthienne a révélé une période jusqu'ici non attestée à Mochlos. Des traces d'occupation MA II, MA III, MM IB/II et MR IB, ainsi que des vestiges de la réoccupation mycénienne, commençant au MR IIIA1, ont été reconnus sur une plus grande étendue que ne l'avait pensé Seager puisque trois nouvelles structures, à l'Est du site, viennent s'ajouter à la grande Maison A et aux deux petites structures déjà découvertes à l'Ouest. Certaines des maisons MR III, souvent modestes d'apparence, à l'exception de la Maison A, étaient implantées sur des bâtiments MR IB, tandis que d'autres s'appuyaient sur des murs MR IB.</p>
          </section>
          <section id="92">
            
            <title>Village moderne</title>
            <p>À l'arrière du village moderne, sur la côte en face, la fouille a complété l'étude du quartier artisanal MR IB avec l'atelier de vases de pierre et l'atelier de potier dans le Bâtiment B. Le four à deux tuyères découvert l'an dernier fut complètement fouillé et un second, à une seule chambre de combustion, dégagé à proximité. Comme aujourd'hui encore en Crète, le feu était alimenté par du bois d'olivier, ainsi que le prouvent les stocks des deux fours. </p>
          </section>
          <section id="94">
            
            <title>Chalinomouri</title>
            <p>À Chalinomouri<i>,</i> les alentours de la ferme MR IB ont été explorés, révélant des vestiges de murs de terrasse et un grand four revêtu d'argile. </p>
          </section>
          <section id="96">
            
            <title>Cimetière MR III</title>
            <p>Dans le cimetière MR III, derrière le village moderne, treize nouvelles tombes renfermaient, pour la plupart d'entre elles, des sépultures en jarres. Cela porte le nombre de tombes découvertes à vingt-neuf. Les variations dans le plan de la tombe, le type de sépulture et le matériel semblent refléter des variations de population et de couches sociales dans l'île au MR III. L'une des tombes découvertes cette année a été réouverte au Géométrique Récent et au début de l'époque orientalisante, des vases étant déposés sur les vestiges MR III.</p>
          </section>
          <section id="98">
            
            <title>Autre</title>
            <p>Sur les fouilles effectuées en 1990 et 1991, déjà résumées dans <i>BCH</i> 115 (1991), Chron., p. 939 et 116 (1992), Chron., p. 934, on possède le rapport de J. S. Soles et C. Davaras dans <i>Hesperia</i> 63 (1994), p. 391-436. </p>
            <p>C. Davaras et J. S. Soles, <i>CretSt</i> 4 (1994), p. 71-76, publient un sceau-cylindre découvert en 1989 dans la tombe L, pillée, du cimetière prépalatial-paléopalatial, en association avec des tessons du MA II et du MM IB. Ce sceau provient peut-être de Syrie (Ugarit ?). </p>
            <p>J. S. Soles, S. R. Taylor et C. J. Vitaliano publient dans <i>Archaeometry</i> 37 (1995), p. 385-393, les résultats d'analyses spectroscopiques effectuées sur des échantillons de <i>tephra</i> de Santorin provenant d'un dépôt MR IB de Mochlos et en tirent des conséquences pour la chronologie.</p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="100">
        
        <title>Pseira</title>
        <section id="102">
          
          <title>Fouilles gréco-américaines.</title>
          <p>Ph. Betancourt et C. Davaras ont entrepris le relevé des bâtiments minoens des secteurs C, D et F, sur la colline à l'Ouest du port minoen, repérés par des prospections antérieures, pour les intégrer au plan de la ville minoenne. L'étude de la céramique s'est limitée à celle du Secteur AF qui présente six phases d'occupation architecturale entre le MM et le MR : les deux premières phases sont du MM I-II, et la troisième, du MM IIB-MR IA, s'est terminée avec une destruction de la maison. Pendant les phases 4 et 5, le bâtiment fut reconstruit puis à nouveau détruit au MR IB. La dernière phase est une phase de réoccupation au MR IIIC. Le développement de la ville néopalatiale de Pseira peut donc être retracé : entre le MM II et le MR I le village est devenu une ville de soixante bâtiments avec extension de l'autre côté du port et édification sur la colline de douze constructions dont on peut encore voir des murs épais, à la fois murs de terrasse et murs extérieurs des maisons. Des escaliers attestent soit l'existence d'étages soit une circulation entre les terrasses. Le plan topographique de la nécropole MM I-II A a également été dressé. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="104">
        
        <title>Kavoussi</title>
        <section id="106">
          
          <title>Travaux de l'École américaine </title>
          <p>En 1994, W. D. E. Coulson, G. C. Gesell et L. P. Day ont poursuivi les travaux de restauration et l'étude du matériel des sites de Vronda et Kastro.</p>
          <section id="108">
            
            <title>Vronda</title>
            <p>À Vronda, les bâtiments A/B, E, G, H, I-O-N et L ont été restaurés et leurs murs consolidés. Les objets en métal des tombes du Géométrique Récent ont été restaurés. Le matériel étudié jusqu'à présent permet de donner la séquence d'occupation suivante : Néolithique Final, MA IIB-MA III (dépôts sous le Bâtiment E), MM II (dépôts sur le sommet et les versants indiquant une occupation extensive), MR IIIC (la majorité des bâtiments date de cette période), Subminoen-Protogéométrique (Bâtiment E), Géométrique Récent-Orientalisant Ancien (cimetière), Orientalisant Récent (Bâtiment I-O-N), Byzantin (viiie-ixe s. ap. J.-C.), Byzantin/Vénitien (Xérambéla).</p>
          </section>
          <section id="110">
            
            <title>Kastro</title>
            <p>À Kastro, la restauration des murs est achevée, y compris pour les pièces 1-13 fouillées par H. Boyd en 1900. L'étude du matériel a porté plus spécialement sur la céramique MR IIIC de la pente Ouest et du Bâtiment Nord-Ouest. Trois phases ont été isolées : la phase I renferme encore de la céramique MR IIIB, la phase III correspond à la dernière phase du IIIC, celle de Vronda; quant à la phase II, elle contient de la céramique des phases antérieure et postérieure. Il n'y a donc pas de solution de continuité.</p>
          </section>
          <section id="112">
            
            <title>Autre</title>
            <p>Les résultats des fouilles effectuées en 1989 et 1990, déjà résumés dans <i>BCH</i> 114 (1990), Chron., p. 826 et 115 (1991), Chron., p. 940-941, sont maintenant publiés dans <i>Hesperia</i> 64 (1995), p. 67-120, par G. C. Gesell, L. Preston Day et W. E. Coulson.</p>
            <p>M. A. Liston, <i>The Human Skeletal Remains from Kavousi, Crete : A Bioarcheological Analysis</i> (1993) [1995], étudie 144 squelettes d'adultes, enfants et ftus datant du xiie au viie s. Ces squelettes proviennent plus exactement de cinq ensembles de tombes à Vronda et à Kastro, ainsi que d'un ensemble fouillé par le Service Archéologique près de Vassiliki. </p>
            <p>La comparaison de types d'installations en Crète orientale (région de Kavousi), du début de l'Âge du Fer, période dite obscure, et de la phase précédant la deuxième guerre mondiale, dite traditionnelle, conduit D. C. Haggis à suggérer, dans <i>JMedA</i> 6 (1993.2), p. 131-174, que les données topographiques et les ressources naturelles de la région ont affecté l'identité régionale des installations dans les deux périodes. Il souligne l'importance de la topographie et de l'environnement pour évaluer les diversités culturelles et les systèmes sociaux en Crète orientale à la période dite obscure.</p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="114">
        
        <title>Gournia</title>
        <section id="116">
          
          <title>Prospection gréco-américaine</title>
          <p>L'équipe du «Gournia Project», dirigée par C. Davaras et L.V. Watrous, a conduit une troisième prospection de surface en 1994.</p>
          <p>87 nouveaux sites ont été reconnus. Deux sites du Néolithique Final /MA I, une grotte et un établissement à ciel ouvert ont été repérés dans les montagnes à l'Est d'Épiskopi. De nombreux petits sites du Bronze Ancien ont été découverts, en particulier au sommet des collines. Les sites MM et MR sont distribués de façon très dense dans tout le paysage. On cite trois exemples : une ferme mégalithique construite à 540 m au-dessus de la vallée, et deux établissements-refuges MA/MM I, fortifiés avec des murs cyclopéens. L'établissement correspondant au cimetière MR III fouillé par Seager, Xanthoudidis et Platon, qui a fourni la fameuse larnax d'Épiskopi, a été localisé. Un grand site MR IIIC-époque classique a été identifié au sommet du Prophète-Élie, au Sud d'Épiskopi : abandonné au début du ve s. av. J.-C., ce site est très probablement la cité grecque de Larissa mentionnée par Strabon (IX 5,19) dont les citoyens durent se réfugier à Hiérapytna. Un grand nombre de sites romains ont eté repérés, surtout des fermes, ainsi que des établissements byzantins, vénitiens et ottomans.</p>
          <p>Par ailleurs, H. Blitzer a procédé à une étude ethnographique des villages de Monastiraki, Épano Chorio et Épiskopi. Elle s'est concentrée sur l'agriculture et les systèmes de subsistance traditionnels en relation avec l'économie locale et le commerce. En particulier, des traces de commerce entre l'Isthme de Hiérapétra, l'Égée et l'Est de la Méditerranée ont été relevées. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="118">
        
        <title>Vassiliki Hiérapétras</title>
        <section id="120">
          
          <title>Travaux de la Société archéologique</title>
          <p>En 1994, l'étude du matériel du site de Vassiliki s'est poursuivie sous la direction de A. Zoïs. Parmi la céramique se trouvaient des tessons du style dit de Koumasa, qui figurent des dauphins en silhouette, représentations retrouvées plusieurs siècles plus tard, au MR 1, sur les peintures murales du palais de Cnossos. Seules quelques petites tranchées de vérification ont été ouvertes. <i>Ergon</i> (1994) [1995], p. 66.</p>
          <p>Sur les résultats des fouilles effectuées en 1991 (cf. <i>BCH</i> 116 [1992], Chron., p. 935-937), on dispose désormais du rapport très détaillé de A. Zoïs, publié dans <i>PraktArchEt</i> (1991) [1994], p. 331-391. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="122">
        
        <title>Épiskopi Hiérapétras</title>
        <p>Un sceau minoen, trouvé en 1946 dans un sarcophage du MR à Épiskopi, est étudié par N. Papadakis, dans <i>AAA</i> (1988), p. 155-157. Il représente un homme et un boeuf.</p>
      </section>
      <section id="124">
        
        <title>Chalasménos Monastirakiou</title>
        <section id="126">
          
          <title>Fouilles gréco-américaines</title>
          <p>L'équipe dirigée par M. Tsipopoulou et W. D. E. Coulson a mené une troisième campagne de fouilles dans l'habitat de la fin de l'Âge du Bronze. Six sondages ont été ouverts, mais deux seulement ont été fouillés. Dans le sondage A, on a mis au jour le mur extérieur de l'Unité 1. Dans le sondage B, la fouille des quatre pièces repérées l'an dernier a été achevée. Au-dessus de l'une des pièces MR III, une construction circulaire ou absidale avec des pierres à l'intérieur a été dégagée mais pas complètement fouillée. Il pourrait s'agir soit d'un édifice protogéométrique soit d'une tombe à tholos. Les trouvailles les plus importantes de la campagne sont les suivantes : quelques pithoi et autres vases, des outils en pierre et une figurine de bélier en terre cuite. Des fragments de vases en pierre MM semblent indiquer une occupation plus ancienne.</p>
        </section>
        <section id="128">
          
          <title>Kataleimata</title>
          <p>À Kataleimata, la fouille dirigée par K. Nowicki a mis au jour trois autres pièces de maisons avec de la céramique et des outils en pierre. Des couches MM et néolithiques ont également été découvertes : il restera à déterminer si elles peuvent être mises en relation avec des vestiges architecturaux. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="130">
        
        <title> [Région d']Hiérapétra</title>
        <p>À l'occasion de l'ouverture d'une tranchée d'irrigation dans la région d'Hiérapétra, le long de la route Hiérapétra-Bramiana, on a mis au jour, et en partie détruit, une pièce d'un bâtiment romain dont trois côtés présentaient des cavités cintrées, en briques, percées dans l'épaisseur des murs, qui servaient probablement d'armoires. Quelques rares trouvailles sont notées (lame en fer, manche de poignard en os, fragments de broche en bronze et coquillages). <i>ArchDelt </i>43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 570. </p>
        <p>M. W. Baldwin Bowsky, <i>CretSt</i> 4 (1994), p. 1-44, étudiant la situation sociale et économique de la cité d'Hiérapytna à la fin de l'époque hellénistique et à l'époque impériale, conclut à un état de romanisation très poussé. </p>
      </section>
      <section id="132">
        
        <title>Bramiana</title>
        <p>Des travaux ont mis au jour la krépis d'un bâtiment ancien, probablement public, sans que des fouilles puissent être conduites. <i>ArchDelt </i>43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 570-571. </p>
      </section>
      <section id="134">
        
        <title>Myrtos-Pyrgos</title>
        <section id="136">
          
          <title>Travaux de l'École britannique</title>
          <p>À la faveur de la découverte fortuite, en août 1993, d'une rondelle portant des signes en Linéaire A et de deux empreintes de sceaux, une courte campagne a été programmée par G. Cadogan pour 1994. Le nettoyage et les travaux de consolidation et de restauration du site ont apporté les résultats suivants:</p>
          <section id="138">
            
            <title>«The Country House»</title>
            <p>Des nettoyages ont été exécutés à l'endroit de la découverte de la rondelle, où quelques tessons, dont certains de Pyrgos I (MA II), ont été recueillis. Lors du nettoyage de la pièce 17, trois murs sont apparus qui doivent appartenir à la première maison de Pyrgos III (époque paléopalatiale). L'étude de l'architecture des pièces 7 et 17 et de la maison dans son ensemble donne la séquence suivante : a) Maison de Pyrgos III, b) Maison de Pyrgos IV (MR I), c) réparations (MR I).</p>
          </section>
          <section id="140">
            
            <title>Versant Est</title>
            <p>Il a été confirmé que les bâtiments conservés sont essentiellement MR I et recouvrent des vestiges de constructions et de dépôts des phases III et II de Pyrgos. Les trouvailles MR I sont les suivantes : une coupe MR IB, un fragment de rhyton représentant peut-être une partie de bâtiment, une cruche, une épingle en bronze torsadée, des fragments de vase en serpentine, un fragment de table à offrandes en calcaire, un mortier en pierre avec des traces de pigment rouge et un poids ou une figurine en calcaire.</p>
          </section>
          <section id="142">
            
            <title>Versants Nord et Ouest</title>
            <p>L'étude d'une tour et des murs de terrasse adjacents (Nord) a été complétée, ainsi que celle d'une maison MR I (Ouest).</p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="144">
        
        <title>Vrokastro</title>
        <section id="146">
          
          <title>Prospection de l'École américaine</title>
          <p>J. Moody et B. Hayden, lors de la campagne de 1994, ont poursuivi l'analyse céramologique et l'enregistrement des sites architecturaux, privilégiant l'étude des bâtiments du début de l'époque grecque de la vallée de Méseléri. Par ailleurs, H. Diereckx a achevé ses recherches sur l'utilisation de l'obsidienne, attestée pour 25 sites.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="148">
        
        <title>Haghios Nikolaos</title>
        <p>Au lieu-dit <i>Stavros</i>, en dehors des limites de la ville, immédiatement au Sud de la chapelle de Timios Stavros, la XXIVe EPKA a conduit une fouille d'urgence dont les résultats sont présentés dans l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 563-567. Cette fouille a permis la découverte de 37 tombes (pillées sans doute dès l'Antiquité) de la 2e moitié du iie s. av. J.-C. au ier s. ap. J.-C., disposées parallèlement les unes aux autres selon un axe Est-Ouest, à l'exception de trois tombes qui sont plutôt orientées Nord-Est/Sud-Ouest. Parmi les riches offrandes, nous illustrons celles de la tombe 13 : une amphore rhodienne, quatre figurines de grande taille, deux figurines d'Éros ailé, quatre pyxides et trois unguentaria (<b>fig. 161</b>). </p>
      </section>
    </section>
    <section id="150">
      
      <title>Crète centrale</title>
      <section id="152">
        
        <title>Schisma Éloundas</title>
        <section id="154">
          
          <title>Terrain Loukaki</title>
          <p>Dans le terrain Loukaki, une fouille d'urgence a mis au jour une partie de la nécropole de l'antique cité d'Olonte. Les 19 tombes repérées s'échelonnent du ive s. av. J.-C. jusqu'à l'époque impériale. </p>
        </section>
        <section id="156">
          
          <title>Terrain Linkounaki-Mavrikaki</title>
          <p>Dans le terrain Linkounaki-Mavrikaki, cinq autres tombes à ciste, pillées, ont été mises au jour, orientées Est-Ouest; on notera particulièrement la tombe G, dont le fond avait été creusé de manière à épouser le contour du corps du défunt. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 567-570. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="158">
        
        <title>Milatos</title>
        <section id="160">
          
          <title>Kastria</title>
          <p>Au lieu-dit Kastria, quatre sondages ont mis au jour des murs du Bronze Moyen. <i>ArchDelt </i>43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 571. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="162">
        
        <title>Katô Symi Viannou</title>
        <section id="164">
          
          <title>Fouilles de la Société archéologique</title>
          <p>A. Lembessi publie, dans <i>PraktArchEt</i> (1991) [1994], p. 306-330, son rapport détaillé sur les résultats de la campagne 1991, résumés dans <i>BCH</i> 116 (1992), Chron., p. 937 (cf. aussi <i>BCH</i> 117 [1993], Chron., p. 887 et n. 4). </p>
        </section>
      </section>
      <section id="166">
        
        <title>Chersonissos</title>
        <section id="168">
          
          <title>Terrain Péchynaki-Drakopoulou</title>
          <p>En 1988, la XXIIIe EPKA a poursuivi les fouilles à l'Est du terrain Péchynaki-Drakopoulou. Le plan complet du bâtiment que l'on avait commencé à dégager en 1987 (cf. <i>BCH</i> 118 [1994], Chron., p. 816) n'a pu être établi, mais on a pu déterminer trois phases de construction, du début de l'Empire romain jusqu'à la période paléochrétienne. La découverte de céramique des iiie-iie s. av. J.-C. dans les couches les plus profondes et celle, sous l'angle Nord-Ouest de la pièce Z, de la tombe d'une femme d'époque hellénistique, qui portait à la main gauche une bague ornée de la représentation d'une figure féminine assise, tournée vers la gauche, viennent compléter les trouvailles de 1986 dans le <i>terrain A. Papadakis</i> à environ 200 m au Nord et inciteraient à localiser à cet endroit le cimetière hellénistique de l'ancienne Chersonèsos. Un autre sondage, très limité, a mis au jour un mur de direction Nord-Sud (début de notre ère ?) qui pourrait être en relation avec le théâtre dont O. Belli avait fourni un plan. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 525-530. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="170">
        
        <title>Hérakleion</title>
        <section id="172">
          
          <title>Musée</title>
          <p>Trois inscriptions crétoises, qu'un soldat australien avait emportées en partant de Grèce où il avait servi pendant la Seconde Guerre mondiale, ont été remises à l'État grec. Il s'agit de trois stèles, dont deux déjà publiées dans les <i>IC</i>; la troisième, d'époque hellénistique, n'était pas inventoriée mais appartenait sans doute à un autre musée. Elle porte un décret honorifique concernant le parent d'un personnage de marque d'une synagogue de l'île. Presse, 9/02-15/03. </p>
          <p>M. Georgopoulou, <i>CretSt</i> 4 (1994), p. 91-136, tente de dresser un tableau complet de la ville de Chandax (Héraklion) durant la période méso-byzantine, notamment à travers les archives et les quelques témoignages archéologiques.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="174">
        
        <title>Poros Hérakleiou</title>
        <section id="176">
          
          <title>Avenue Ikarôn et rue Posseidônos</title>
          <p>Lors de travaux d'installation du réseau d'évacuation, on a découvert une tombe taillée dans le rocher (carrefour de l'avenue Ikarôn et rue Posseidônos) datant de 1600 av. J.-C.; elle appartient au même cimetière que la grande tombe minoenne déjà évoquée dans <i>BCH</i> 118 (1994), Chron., p. 819. <i>Eleuvqero"</i>, 7/06. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="178">
        
        <title>Cnossos</title>
        <section id="180">
          
          <title>Travaux de l'École britannique </title>
          <section id="182">
            
            <title>Au Sud-Ouest du palais</title>
            <p>Au Sud-Ouest du palais, l'étude du matériel des maisons fouillées en 1992-93 par C. MacDonald a été poursuivie. De la céramique, seuls les tessons de la fin de l'époque archaïque, découverts dans une fosse du secteur SVII 6, restent à étudier. </p>
            <p>Dans le secteur SVII 6, l'étude des couches (déblais d'Evans, hellénistique, MR IA-IIIB) est terminée. Dans les déblais d'Evans, un fragment de vase égyptien en faïence, vraisemblablement daté de la xviiie Dynastie, a été découvert. Parmi les vases (coupes à champagne) et tessons du MR IIIB, aucun fragment n'était décoré. La datation de la couche est pourtant sûre, comme celle de la couche de destruction MR IIIA2. Ce secteur n'offre aucune trace de la première destruction du bâtiment, mais des éléments sur la date de construction au MR II. </p>
            <p>Dans les secteurs SVII 5 et 8, deux couches de destruction MM IIA ont été repérées. Plus de 300 vases y ont été trouvés, dont certains probablement importés. L'existence du bâtiment, qui fut détruit au MM IIA, complète l'image de cette région à l'époque paléopalatiale.</p>
            <p>Le bâtiment SV 6.2/7.1, contemporain du précédent sous la maison Sud-Ouest, donne des indications sur l'organisation de la région en maisons isolées construites autour du palais.</p>
          </section>
          <section id="184">
            
            <title>Fouilles romaines</title>
            <p>L'étude des données de la saison 1993 a mis en évidence l'existence de dépôts importants pour la datation et de dépôts <i>in situ </i>qui éclairent les activités de chaque secteur. </p>
          </section>
          <section id="186">
            
            <title>Autre</title>
            <p>D'autre part, dans le quartier d'Haghios Ioannis, on signale la découverte de cinq tombes appartenant au cimetière Nord de Cnossos : trois sont du type à chambre, datent des périodes post-minoenne et géométrique et ont été trouvées pillées; les deux autres, de petite taille et non pillées, datent de l'époque hellénistique et contenaient plusieurs offrandes funéraires, dont une lampe et des unguentaria. <i>Eleuvqero" Tuvpo"</i>, 13/06; <i>Eleuvqero"</i>, 21/06. </p>
            <p>J. K. McArthur, dans <i>Place-Names in the Knossos Tablets, Identification and Location</i>,<i> MINOS Suppl. </i>9 (1993), identifie 81 noms de sites à partir des tablettes de Cnossos. </p>
            <p>D. Evely, <i>Kadmos</i> 32 (1993), p. 61-66, réexamine la provenance des tablettes en linéaire B de la Salle du Trône de la reine du palais.</p>
            <p>D. Evely, J. T. Killen, Ch. Mee, A. Peatfield, M. Popham publient, <i>Kadmos</i> 33 (1994), p. 10-21, de nouveaux fragments de tablettes en Linéaire B provenant de divers endroits de Cnossos.</p>
            <p>J. Weingarten, <i>ibid.</i>, p. 85-86, publie un poids circulaire en serpentine provenant de la Villa Royale.</p>
            <p>L'étude stylistique de groupes de céramique MA I-MA IIA de Cnossos, en association avec un programme d'analyse pétrographique et la méthode du balayage microscopique d'électrons (scanning electron microscopy) a permis à D. E. Wilson et P. M. Day, <i>BSA</i> 89 (1994), p. 1-87, de mettre en évidence les importations de la plaine de Messara. Il s'agit du plus ancien témoignage d'échanges céramiques à l'époque minoenne.</p>
            <p>S. Hood, <i>ibid.</i>, p. 101-102, publie des sondages effectués dans le palais en 1987 (cf. <i>BCH</i> 112 [1988], Chron., p. 685) et, en collaboration avec N. Momigliano, les fouilles effectuées au Sud du palais en 1987, <i>ibid.</i>, p. 103-150.</p>
            <p>À partir des nouvelles données chronologiques relatives aux sceaux et tablettes en Linéaire B tombés dans les salles en sous-sol au Sud-Ouest du palais, J. Weingarten, <i>ibid.</i>, p. 151-156, réexamine la fonction administrative de ces salles.</p>
            <p>J. Carrington Smith, <i>ibid.</i>, p. 359-376, publie un pressoir à vin de la fin de l'époque hellénistique découvert en 1977 dans des fouilles d'urgence. </p>
            <p>H. Waterhouse, <i>CretSt</i> 4 (1994), p. 165-174, revient sur la nature de la représentation de la «mosaïque de la ville» (MM IIIA), dans laquelle il ne faudrait pas reconnaître une scène de guerre ou de siège, ni la preuve de l'existence d'une ville du MM à Cnossos. </p>
            <p>D. Evely, H. Hughes-Brock, N. Momigliano (éds.) présentent l'ouvrage collectif <i>Knossos, A Labyrinth of History. Papers Presented in Honour of Sinclair Hood</i> (1994), qui se veut un aperçu de nos connaissances actuelles avec mention de certains problèmes. Les dix premiers chapitres éclairent l'histoire de Cnossos du Néolithique à l'époque romaine, tandis que les trois derniers reviennent à l'Âge du Bronze.</p>
            <p>H. Catling, <i>The Ages of Homer</i>, p. 123-136, présente deux tombes du cimetière Nord de Cnossos, datant de la période subminoenne (<i>ca</i> 1050 av. J.-C.). Il s'agit des tombes les plus anciennes du cimetière, qui combinent la tradition de la tombe à fosse au rite nouveau de la crémation. Elles appartiendraient à des héros dont les restes ont été, après crémation sur le lieu du décès, transférés pour sépulture dans leur patrie.</p>
            <p>Ch. Morris, <i>Klados</i>, p. 185-193, présente les fragments d'une larnax et de deux vases du MR IIIA, portant les représentations de poissons, qu'elle attribue au «Peintre des poissons de Cnossos».</p>
            <p>F. Zezza, <i>Mediterraneo</i>, p. 635-647, publie une étude sur la dégradation des blocs de gypse du palais. </p>
            <p>P. Warren étudie, <i>Arcaiologiva</i><i> </i>55 (1995), p. 67-73, les relations de Cnossos avec Archanès. </p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="188">
        
        <title>Gazi</title>
        <p>C. Aubert, <i>Tropis </i>III, p. 31-42, réexamine le décor peint d'une larnax trouvée dans une tombe MR IIIB à Gazi (n° 18985) avec représentation d'un bateau; compte tenu des caractéristiques militaires de ce dernier, elle considère que le défunt était un guerrier plutôt qu'un marchand ou un marin. </p>
      </section>
      <section id="190">
        
        <title>Archanès</title>
        <p>J. H. Musgrave, R. A. H. Neave, A. J. N. Prag, E. Sakellarakis et J. A. Sakellarakis présentent, <i>BSA</i> 89 (1994), p. 89-100, les travaux effectués en 1987 par l'équipe de Manchester en vue de reconstituer les visages du prêtre et de la prêtresse d'Anémospilia, selon la technique appliquée pour le crâne de la tombe de Vergina.</p>
        <p><i>Arcaiologiva</i> consacre presque entièrement deux fascicules, 53 (1994) et 55 (1995) à Archanès à l'occasion du trentième anniversaire du début de la fouille.</p>
        <p>G. Owens propose, <i>Kadmos</i> 33 (1994), p. 22-28, d'identifier le nom <i>se-to-i-ja,</i> qui apparaît 21 fois dans les archives de Cnossos, avec la ville minoenne et mycénienne d'Archanès.</p>
      </section>
      <section id="192">
        
        <title>Kourtès</title>
        <p>L. Rocchetti publie, <i>ASAA</i> 66-67 (1988-1989) [1993], p. 173-257, la céramique de la nécropole géométrique.</p>
      </section>
      <section id="194">
        
        <title>Prinias</title>
        <p>Sur les travaux effectués par l'École italienne en 1988, résumés dans <i>BCH</i> 113 (1989), Chron., p. 690, on possède désormais le rapport paru dans <i>ASAA</i> 66-67 (1988-1989) [1993], p. 474. </p>
      </section>
      <section id="196">
        
        <title>Larani </title>
        <p>G. Owens, <i>CretSt</i> 4 (1994), p. 157-164, réexamine une inscription en Linéaire A sur un fragment de pithos, conservé dans la collection Métaxas d'Héraklion et découvert en 1963 à Larani (cf. <i>GORILA</i> : LA Zb 1). Ce pithos pourrait provenir du palais de Phaistos ou d'Haghia Triada; il faudrait le dater du MM IIIB-MR IA. </p>
      </section>
      <section id="198">
        
        <title>Gortyne</title>
        <section id="200">
          
          <title>Fouilles de l'École italienne.</title>
          <p>Les fouilles de la route 43 à l'Ouest du Prétoire ont été poursuivies en 1994, ainsi que l'étude du matériel découvert les années précédentes. Remployée dans un égout du viie s. ap. J.-C., devant la basilique, une tête masculine du iie s. ap. J.-C. a été découverte; elle avait été transformée en portrait à l'époque constantinienne. Un nettoyage du théâtre et des sondages ont permis de repérer une grande place avec des arcs de plus de 5 m de haut, entre le théâtre et la métropole à l'Est et la route moderne vers Moirès qui coupe la partie Sud des arcs. Un complexe monumental sur le versant Sud de l'acropole existait donc au iie s. ap. J.-C., formant une unité avec le théâtre grec réutilisé à l'époque impériale.</p>
          <p>Sur les fouilles de 1988 résumées dans <i>BCH</i> 113 (1989), Chron., p. 690, on possède désormais le rapport paru dans <i>ASAA</i> 66-67 (1988-1989) [1993], p. 444-474.</p>
          <p>G. Francesco La Torre propose une étude du territoire de Gortyne dans <i>ASAA</i> 66-67 (1988-1989) [1993], p. 277-322.</p>
          <p>A. Di Vita publie des trouvailles provenant des couches tardives et considérées comme des objets de rebut, <i>ibid.</i>, p. 323-350, et p. 351-355 des fragments de céramique vernissée «plain white» (Glazed White Ware I-II de Saraçhane) de la 2e moitié du viie s. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="202">
        
        <title>Phaistos</title>
        <section id="204">
          
          <title>Fouilles du Service archéologique</title>
          <section id="206">
            
            <title>Gria Saïta</title>
            <p>Au lieu-dit Gria Saïta, zone anciennement marécageuse au Sud-Est de la colline du palais, des travaux d'aménagement ont détruit des installations hellénistiques et du début de l'époque impériale; une fouille de sauvetage a dégagé deux empilements de pithoi, parfois renversés et cassés, ainsi qu'un vase cylindrique, formant puisards. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 530-531. </p>
          </section>
        </section>
        <section id="208">
          
          <title>Fouilles de l'École italienne</title>
          <p>Le chantier d'Haghia Triada étant provisoirement fermé, V. La Rosa s'est consacré à la fouille du palais de Phaistos, pour mieux comprendre le matériel mis autrefois en relation avec le premier palais par D. Levi. Le principal sondage, implanté dans la partie Ouest des pièces XCIV-XCV, aux limites de la fouille de 1966, a révélé une statigraphie complexe de 4 m de hauteur, de l'époque hellénistique au Néolithique Final. Au Nord du sondage, une pièce de l'époque protogéométrique (NN), partiellement dégagée, presque sans matériel, a révélé des vestiges de foyers et deux niveaux sur lesquels se sont installés (entre le Géométrique Récent et la période orientalisante) un sol dallé et une étrange construction à fonction indéterminée, faite de dalles dressées.</p>
          <p>La présence d'une couche déjà repérée en 1964-1966, et l'étude attentive de sa composition (pierres, débris d'enduits, fragments d'argile, charbon et céramique MM IIB) indiquent non un éboulement mais un remblai préparé dès la destruction du premier palais pour sa reconstruction menée à bien plus tard, au MR IA.</p>
          <p>Un groupe de pièces (CVIII-CXIV), visibles sur la <b>fig. 162</b>, appartenant à une maison encore incomplètement fouillée, présente quatre grandes phases de construction allant du MM IB au MM IIB. La destruction finale (due au séisme qui détruisit le premier palais ?) est attestée par l'état d'un sol de dalles d'albâtre. Dans la pièce CIX, on note une table à offrandes circulaire avec cavité centrale et un décor imprimé de doubles palmettes autour de la lèvre (<b>fig. 163</b>), dans la pièce CX, un réchaud fixé dans le sol et un sceau piriforme avec un motif d'étoile à six branches et, enfin, dans la pièce CXII, une coupelle du style de Camarès. </p>
          <p>E. Ch. Portale, <i>Ellhnistikhv keramikhv</i>, p. 249-256, présente le matériel céramique provenant des maisons hellénistiques fouillées en 1965-1966 par l'École italienne à l'Ouest de la place du théâtre de Phaistos.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="210">
        
        <title>Pitsidia</title>
        <section id="212">
          
          <title>Plakès</title>
          <p>Au lieu-dit Plakès, dans la propriété d'E. Kazanis, on a partiellement découvert, à la suite de fouilles clandestines, une ferme minoenne relativement importante (20,75 X 13 m), ayant notamment conservé sept marches d'un escalier menant à l'étage. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 531.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="214">
        
        <title>Kommos</title>
        <section id="216">
          
          <title>Fouilles de l'École américaine</title>
          <p>J. W. Shaw et ses collaborateurs ont mené une quatrième campagne centrée sur l'étude des deux bâtiments publics au Sud de la route minoenne Est-Ouest, dont nous illustrons le plan (<b>fig. 164</b>).</p>
          <p>Le bâtiment T, MR I, de style palatial (quatre ailes autour d'une cour centrale), a une surface de 6000 m2. </p>
          <p>Le bâtiment P, installé au-dessus de l'aile Est du bâtiment T au MR III A2, se compose de 6 galeries face à la mer, qui ont pu servir à ranger les bateaux en hiver. Sur les sols de terre et d'argile gisaient de nombreux fragments d'amphores à col court.</p>
          <p>La stoa Sud, du MR I, en face de la cour centrale de T, au Sud, a été complétement dégagée. Elle comportait 6 colonnes de bois sur des bases de pierre (0,47-0,63 m de diam., entrecolonnement 3,35 m et profondeur 5,26 m). Le sol de la stoa devait être en terre et celui de la cour en cailloutis marin. Elle ouvrait à l'Est sur une pièce (46) avec portes et pilastres le long de la façade Ouest, à laquelle on accédait également par la porte au Sud depuis le bâtiment T. Un escalier sur le côté Sud de la pièce 46 menait à l'étage de l'aile Est du bâtiment T et peut-être à une loggia, juste au-dessus de la stoa.</p>
          <p>Une stoa Nord, parfaitement similaire par ses proportions (entrecolonnement 3,27 m, profondeur 5,20 m) faisait face à la première. L'extrémité Ouest est pourtant différente, avec un pilier à la place de la 6e colonne. </p>
          <p>Les relations et les rôles des trois sites de Phaistos, Haghia Triada et Kommos au MR IA sont problématiques. Le bâtiment T rivalisait-il avec le palais de Phaistos ou a-t-il remplacé le premier palais après sa destruction et avant la construction du second, ou bien encore servait-il de centre de commerce près de l'établissement le plus grand de la Messara ?</p>
          <p>Détruite au MR I, la stoa Nord fut en partie réutilisée comme atelier de bronzier et la stoa Sud abrita, déjà au MR IA, un grand four de potier, presque ovale et assez bien conservé, du type de ceux d'Haghia Triada (MR I), Cnossos (près du musée stratigraphique, MR IB) et Zakros (MM III). Une étude céramique, chimique et pétrographique du matériel céramique sera faite, ainsi qu'une étude du four lui-même pour ce qui concerne les méthodes de cuisson et la datation archéomagnétique. Au MR III A2, bien après que le four de potier eut été hors d'usage, deux fours d'argile furent construits au Sud. </p>
          <p>J. Bennet publie, dans <i>Kadmos </i>33 (1994), p. 153-159, deux marques sur des vases MR IIIA, dont l'une est peut-être un nouveau type d'inscription en Linéaire B.</p>
          <p>J. W. Shaw et M. C. Shaw signent ensemble l'édition du volume collectif <i>Kommos I. The Kommos Region and Houses of the Minoan Town, Part 1 : The Kommos Region, Ecology, and Minoan Industries</i> (1995). Dans ce volume qui sert d'introduction, on trouve des chapitres sur l'histoire et le caractère des fouilles, l'étude de la géomorphologie du site, la flore, la faune, l'industrie lithique, ainsi que les résultats (catalogue des sites et des trouvailles) de la prospection dans la région de Kommos en 1977-1979.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="218">
        
        <title>Matala</title>
        <p>Deux fouilles de sauvetage ont été menées dans des propriétés privées à l'emplacement de la cité antique et de la nécropole située sur les versants Sud et Sud-Est de la colline Nisos, au Nord du port : </p>
        <section id="220">
          
          <title>Terrain d'E. Sphakaki</title>
          <p>Dans le terrain d'E. Sphakaki, au Sud de la baie, sur le versant septentrional de l'acropole, on a fouillé une rue et des restes de bâtiments dont la dernière phase de construction date du Bas-Empire mais qui reposent sur des murs plus anciens (fin de l'époque hellénistique). Parmi le matériel, on relève un fragment de table ronde en marbre et, en plus de la céramique locale, des importations orientales (phocéennes, pergaméniennes, Çandarli), africaines et, en moindre quantité, italiennes qui témoignent de l'ouverture de l'antique Matala - avant-port de Gortyne - sur les divers centres de la Méditerranée. </p>
        </section>
        <section id="222">
          
          <title>Terrain de I. et I. Kadianakis</title>
          <p>Dans le terrain de I. et I. Kadianakis, plus au Nord et à l'intérieur de la plaine, on a pratiqué une série de sondages qui, sous une épaisse couche de sable, ont révélé la présence d'une couche de céramique (ive-début du viie s. ap. J.-C.) qui indique peut-être l'existence d'ateliers de céramistes dans la région. Trois des sondages ont été poussés profondément; des vestiges de constructions sont ainsi apparus, de même que de la céramique tardo-hellénistique et classique, dont un fragment de vase à figures rouges attique qui s'avère être, jusqu'ici, le plus ancien fragment de céramique découvert à Matala. </p>
        </section>
        <section id="224">
          
          <title>Nécropole Nord</title>
          <p>Dans la nécropole Nord, le Service archéologique projette une étude systématique des tombes rupestres. Le tombeau I comprenait sept sépultures creusées dans le sol et recouvertes de plaques de pierre. On notera qu'elles ont également servi d'ossuaires. Le matériel retrouvé y est plutôt pauvre, la céramique essentiellement locale, à dater probablement de la fin de l'époque impériale et de la période paléochrétienne. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 534-542. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="226">
        
        <title>[Région du] monastère d'Hodigitria</title>
        <p>La presse signale que, lors d'une fouille clandestine dans le cimetière minoen, un sondage au Nord de la tombe à tholos trouvée en 1962 a livré des murs de bâtiments funéraires détruits. <i>Ta Neva</i>, <i>VEqno"</i>, 18/04; <i>Pontivki</i>, 11/05. </p>
      </section>
      <section id="228">
        
        <title>Haghia Triada</title>
        <p>Sur les fouilles de 1988, résumées dans<i> BCH </i>113 (1989), Chron., p. 690, on possède désormais le rapport paru dans <i>ASAA</i> 66-67 (1988-1989) [1993], p. 436-444.</p>
        <p>P. Militello publie un poids (?) en stéatite MM IIIB-MR IA portant un signe incisé et provenant de la «Tombe des Ors», dans <i>ASAA</i> 66-67 (1988-1989) [1993], p. 163-172.</p>
        <p>V. La Rosa propose une synthèse sur le site d'Haghia Triada aux époques hellénistique et romaine <i>ibid.</i>, p. 259-275.</p>
        <p>M. Perna publie, <i>Kadmos</i> 33 (1994), p. 93-141, les 23 rondelles d'argile MR IB (dont 22 inscrites) trouvées à Haghia Triada entre 1902 et 1987.</p>
      </section>
      <section id="230">
        
        <title>Kartalos</title>
        <section id="232">
          
          <title>Aï-Yannis</title>
          <p>Au sommet de la colline d'Aï-Yannis, on relève la fondation d'un bâtiment orthogonal Est-Ouest. Aux alentours, on note la présence de tombes, notamment d'une sépulture de jeune femme, creusée dans le rocher et couverte de dalles, probablement de l'époque post-byzantine. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 531. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="234">
        
        <title>Syvritos Amariou</title>
        <section id="236">
          
          <title>Fouilles gréco-italiennes</title>
          <p>Un résumé des résultats des campagnes de fouille de 1993 et 1994 (toujours sur les deux versants de la colline de Képhala) est livré dans <i>SMEA</i> 34 (1994), p. 141-142. On retiendra la découverte, sur le versant Nord, d'un complexe de pièces disposées selon une orientation Est-Ouest et reposant sur un remblai de terre assez important, imposé par la pente naturelle du terrain. À l'Est du sondage, on a mis au jour deux petites pièces quadrangulaires à l'intérieur desquelles on a isolé un niveau protogéométrique-géométrique et un autre du MR IIIC. À l'Ouest de ces petites pièces, une autre, plus grande, où ont été différenciés six niveaux, tous datés du MR IIIC, présente, au niveau le plus ancien, une entrée double de part et d'autre d'un pilastre qui donne accès au côté Nord. À l'Ouest de cette pièce, une quatrième, quadrangulaire et dallée de manière irrégulière, a également produit du matériel MR IIIC. Des structures protogéométriques et géométriques, sans doute détruites par un incendie, ont partiellement recouvert les vestiges minoens. Sur le versant Sud, on note quelques très rares traces d'occupation au MR IIIB, tandis que la période protogéométrique et géométrique est relativement bien documentée, notamment au Sud de l'édifice à gradins de la fin de l'époque impériale, où la fouille de 1994 a mis au jour plusieurs vestiges de murs (céramique du viiie s. av. J.-C.) et une fosse (céramique du Protogéométrique B). Enfin, une rue sans doute hellénistique a été implantée sur les restes de l'époque géométrique. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="238">
        
        <title>Apostoloi</title>
        <p>La découverte d'une tombe à chambre du MR IIIB, dont il est rendu compte dans l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 556-557, a déjà été mentionnée dans <i>BCH</i> 118 (1994), Chron., p. 827. Plutôt qu'au Sud-Ouest du village, l'<i>ArchDelt</i> localise la trouvaille au Nord de ce dernier. </p>
      </section>
      <section id="240">
        
        <title>[Grotte de] Mélidoni Mylopotamou</title>
        <p>Une troisième campagne de fouille stratigraphique à l'intérieur de la grotte (secteur B) a été menée en 1988, dont les résultats sont résumés dans l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 558. On note la présence de céramique moderne, romaine (en grande quantité), archaïque (en faible quantité) et MA (en abondance). </p>
      </section>
    </section>
    <section id="242">
      
      <title>Crète occidentale</title>
      <section id="244">
        
        <title>Stavromenos Réthymnou</title>
        <section id="246">
          
          <title>Sphakaki (terrain Polioudaki)</title>
          <p>Au lieu-dit Sphakaki (terrain Polioudaki), une fouille d'urgence, rapportée par l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 557-558, a mis au jour, en 1988, des vestiges de murs très abîmés et trois tombes à ciste renfermant de riches offrandes. Nous avons déjà évoqué cette découverte dans <i>BCH</i> 119 (1994), Chron., p. 833. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="248">
        
        <title>Pigi Réthymnou</title>
        <p>K. Baxévani, <i>Klados</i>, p. 15-33, publie une larnax postpalatiale (MR IIIA) découverte dans une tombe à chambre qui contenait sept autres larnakès et des restes de squelettes humains. La larnax est décorée de motifs géométriques, ainsi que de scènes figurées, dont une scène de prothésis.</p>
      </section>
      <section id="250">
        
        <title>Spili-Vorizi</title>
        <section id="252">
          
          <title>Prospection britannique</title>
          <p>Le sanctuaire de sommet minoen de Vorizi, étudié par A. Peatfield en 1994, est situé juste au-dessous du sommet de la montagne, au Nord-Ouest. Les trouvailles ressemblent à celles d'Atsipadhès (mont Korakias), en moins bon état à cause de l'érosion : quelques fragments de figurines humaines et des figurines animales (surtout du bétail). La céramique se compose essentiellement de jarres à bec ponté, de tasses coniques et de plats ouverts. Le site, comme celui de Korakias, est daté du MA III-MM I, avec sans doute du matériel MM III. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="254">
        
        <title>Mournès</title>
        <p>T. Albani publie, dans <i>DCAE</i> 17 (1993-1994) [1994], p. 211-222, le décor peint de l'église de la sainte-Marina, qui date des environs de 1300, et étudie le cycle iconographique de la vie de la sainte pendant l'époque byzantine.</p>
      </section>
      <section id="256">
        
        <title>[Vallée d']Haghios Vassileios</title>
        <section id="258">
          
          <title>Prospection anglo-hellénique</title>
          <p>La prospection menée par A. Peatfield, J. Moody et S. Markoulaki se proposait de comprendre les relations entre le sanctuaire de sommet et les différents établissements, et d'étudier le matériel provenant de l'Est et du Nord-Est du sanctuaire, dont une partie devait être de l'Âge du Bronze.</p>
          <section id="260">
            
            <title>Sites MA</title>
            <p>L'étude tente d'expliquer l'absence de matériel néolithique et la rareté du matériel du Bronze Ancien dans la vallée, de même que la rareté de l'obsidienne (<i>BCH</i> 116 [1992], Chron., p. 944). Il semblerait que la circulation de l'obsidienne ait augmenté à la fin du MA/début du MM. Or la céramique recueillie est du début du MA, peut-être même du Néolithique Final/MA I. D'après d'autres prospections, l'activité MA II est plus abondante près des côtes. La rareté des vestiges MA II s'expliquerait par le fait que la vallée d'Haghios Vassilios est à l'intérieur des terres. </p>
          </section>
          <section id="262">
            
            <title>Sites proto- et néo-palatiaux</title>
            <p>Les sites MMI-II sont rares également : Phrati fonctionnait probablement comme la <i>vigla</i> de Koulès, le plus grand site MM identifé. Cet établissement était en liaison avec le sanctuaire de sommet d'Atsipadhes et proche du gisement de serpentine qui devait être exploité au Bronze Ancien. Les sites néopalatiaux, en très nette augmentation par rapport à ceux de la période précédente, suggèrent un changement socio-politique, avec abandon possible du sanctuaire de sommet de Korakias, peut-être à mettre en relation avec les destructions de Monastiraki et Apodoulou au MM II. </p>
          </section>
          <section id="264">
            
            <title>Sites postpalatiaux</title>
            <p>Un matériel MR IIIA-B a été isolé dans quatre sites, mais l'étude ultérieure de la céramique pourrait augmenter leur nombre.</p>
          </section>
          <section id="266">
            
            <title>Sites du début de l'Âge du Fer</title>
            <p>Phrati Kephala, vaste et complexe (175 X 250 m), est encore largement enterré. Phonisses (300 X 175 m) laisse apparaître de gros blocs architecturaux et a fourni une grande quantité de tessons. La plupart des sites du début de l'époque grecque sont dans la région d'Ambélos.</p>
          </section>
          <section id="268">
            
            <title>Sites romains et postérieurs</title>
            <p>Des sites de la basse époque romaine ont été reconnus. Le village médiéval de Phonisses lui-même doit avoir été fondé à l'époque romaine tardive (viie-viiie s. ap. J.-C.). </p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="270">
        
        <title>Argyroupolis</title>
        <section id="272">
          
          <title>Terrain du Conseil ecclésiastique</title>
          <p>La fouille d'urgence menée par la XXVe EPKA depuis 1985 sur le terrain du Conseil ecclésiastique s'est prolongée de manière systématique en 1987 et 1988; les résultats sont résumés dans l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 558-559 : un bâtiment, dont la fonction pourrait être domestique, présente deux phases de destruction à l'époque impériale et une phase de reconstruction byzantine. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="274">
        
        <title>Géorgioupolis</title>
        <p>Sur le site supposé de l'antique port d'Amphimalla, qui se développa durant les époques hellénistique et impériale, on connaissait l'existence de divers bâtiments romains et d'installations portuaires (à l'Ouest de la plage, sous la chapelle de saint-Georges). En 1988, des travaux ont permis la découverte de divers vestiges d'époque impériale parmi lesquels une tête en marbre, plus grande que nature, représentant une divinité masculine (Apollon ?), d'époque impériale mais suivant un prototype du ive s. av. J.-C. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 555. </p>
      </section>
      <section id="276">
        
        <title>Aptéra</title>
        <section id="278">
          
          <title>Terrain Kélaïdi</title>
          <p>En 1987 et 1988, la XXVe EPKA a mené des fouilles dans la nécropole occidentale de la cité, sur le terrain Kélaïdi, dont elle rend compte dans <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 549-551. On a ainsi mis au jour des tombes de la fin du viiie-début du viie s. av. J.-C., des époques classique, hellénistique et impériale (pithoi, tombes à fosse, tombeau à chambre hypogée). </p>
          <p>D'autre part, un mur d'enceinte datant de l'époque classique, qui entourait des édifices publics, a été mis au jour sur une longueur de 21 m. Alentour, on a partiellement dégagé un bâtiment hellénistique avec colonnades et stylobate très soigné, qui a dû être détruit par un séisme à l'époque impériale. Parmi les fragments de fûts de colonnes, on a découvert un morceau de chapiteau dorique. <i>Arcaiologiva</i><i> </i>54 (1995), p. 97; presse, 16-22/12.  </p>
          <p>G. Capdeville, <i>Kernos</i> 8 (1995), p. 41-84, s'appuie sur la documentation littéraire, épigraphique et archéologique pour examiner les mythes et cultes de la cité.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="280">
        
        <title>La Canée</title>
        <section id="282">
          
          <title>Fouilles du Service archéologique</title>
          <p>Le Service archéologique a effectué une série de fouilles urbaines (cf. <i>ArchDelt</i> 43 [1988] (1993), <i>BV</i>2, p. 545-549) : </p>
          <section id="284">
            
            <title>Jardin municipal (de la Paix et de l'Amitié)</title>
            <p>Dans le nouveau Jardin municipal (de la Paix et de l'Amitié), entre le Jardin public et le stade, où les premières fouilles avaient été menées durant l'hiver 1986 (cf. <i>BCH</i> 118 [1994], Chron., p. 836), des travaux se sont poursuivis au printemps de 1988. Il s'agit d'une partie de la nécropole de l'antique Kydonia (qui s'étend à l'Est, au Sud et à l'Ouest de la cité) où ont été fouillées jusqu'à présent quelque 35 sépultures, essentiellement dans la partie septentrionale du parc. Si l'on note une occupation du site du MR à la fin de l'époque impériale, la majorité des sépultures appartient cependant à la fin de l'époque classique et au début de la période hellénistique. </p>
          </section>
          <section id="286">
            
            <title>Rue Dimitrakaki</title>
            <p>Dans la rue Dimitrakaki, des travaux ont mis au jour et en partie détruit un tombeau du MR III. </p>
          </section>
          <section id="288">
            
            <title>17, rue Tzanakaki</title>
            <p>17, rue Tzanakaki, on mentionne une fosse-dépotoir datant de l'époque hellénistique. </p>
          </section>
        </section>
        <section id="290">
          
          <title>Fouilles gréco-suédoises</title>
          <section id="292">
            
            <title>Castelli</title>
            <p>	Les fouilles gréco-suédoises menées en 1989-1990 à Castelli ont permis d'établir l'occupation continue du site pendant 5000 ans, depuis l'époque pré-palatiale. Elles ont fait l'objet d'un rapport détaillé par E. Hallager et Y. Tzédakis, dans <i>AAA</i> (1988), p. 15-55. Les résultats de ces campagnes ont déjà été résumés dans les <i>BCH</i> 114 (1990), Chron., p. 833; 115 (1991), Chron., p. 946; 118 (1994), Chron., p. 832.</p>
          </section>
          <section id="294">
            
            <title>Terrain Papadopoulou (Splantzia)</title>
            <p>Un rapport sur les fouilles effectuées dans le terrain Papadopoulou à Splantzia où l'on a mis au jour un bassin lustral (ou adyton creux) en 1989, a été publié par M. Andréadaki-Vlasaki, dans <i>AAA</i> (1988), p. 56-76 (voir <i>BCH</i> 118 [1994], Chron., p. 836). </p>
            <p>T. Markopoulos, P. Maravélaki, E. Repouskou, <i>Mediterraneo</i>, p. 687-692, examinent les mécanismes qui causent la dégradation des blocs et du mortier de la fortification vénitienne, surtout dans sa partie vers la mer.</p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="296">
        
        <title>Astrikas Kissamou</title>
        <p>Suite à la remise de deux vases antiques à la XXVe EPKA par un écolier de la commune, une fouille d'urgence a mis au jour une tombe à chambre datant du viiie s. av. J.-C., qui avait accueilli plusieurs sépultures et des cendres des morts. Les trouvailles sont très riches : 90 vases (dont certains tessons à décor plastique avec les représentations d'oiseaux et de figures humaines), un lébès tripode en bronze, une stèle funéraire portant décor stylisé (bande de zigzag et rosettes) en bas-relief, des fibules en bronze et fer, une bague, des perles, etc. On note la découverte d'une autre tombe à proximité, pillée, qui a livré quelques vases, un grand poids pyramidal en terre cuite et une fibule en bronze. <i>Kaqhmerinhv</i>, 16/02; <i>Eleuvqero"</i>, 26/02. </p>
      </section>
      <section id="298">
        
        <title>Koléni Kamara</title>
        <p>On mentionne la découverte d'une tombe à ciste à deux niveaux, d'époque hellénistique. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 553-554. </p>
      </section>
      <section id="300">
        
        <title>Kastelli Kissamou</title>
        <p>Les trois fouilles d'urgence menées en 1987 et 1988, dont les comptes rendus sont publiés dans <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 551-553, ont permis de mettre au jour : </p>
        <section id="302">
          
          <title>Terrain M. E. et M. G. Kouphaki</title>
          <p>une partie d'un grand édifice des iiie-ive s. ap. J.-C., qui s'étend au-delà de la surface fouillée et comprend un long passage de 4,50 m de large sur au moins 17 m, sur lequel s'ouvre une porte donnant accès à un espace ouvert au sol de terre battue et à abside, dont la fonction n'est pas encore établie. Entre ces deux espaces, il semble que l'on ait ménagé un lieu de stockage attesté par le nombre important de gros fragments d'amphores et autres conteneurs domestiques. À l'Ouest du terrain, une autre pièce devait probablement également s'ouvrir sur le même corridor à l'Est duquel on a mis au jour un égoût (terrain M. E. et M. G. Kouphaki); </p>
        </section>
        <section id="304">
          
          <title>Terrain G. Stavroulaki</title>
          <p>dans la partie Sud-Est de la ville romaine (terrain G. Stavroulaki), des vestiges de constructions témoignant de deux phases de construction de l'époque impériale : ier s. ap. J.-C. (destruction par un séisme) et époque tardo-romaine (découverte de 16 monnaies de bronze); </p>
        </section>
        <section id="306">
          
          <title>Place Tzanakaki</title>
          <p>des vestiges d'une pièce de maison au sol de terre battue et de galets, de l'époque impériale, à l'extérieur de laquelle on a relevé la présence de nombreux fragments de peintures murales et de divers fragments architecturaux (linteau, chapiteau, etc.) (place Tzanakaki). </p>
        </section>
      </section>
      <section id="308">
        
        <title>Topolia</title>
        <p>Deux nouveau sites archéologiques ont été repérés dans la région de Topolia : au lieu-dit <i>Tsourouniana</i> (nécropole) et dans le hameau d'<i>A</i><i>ï</i><i>-Kyr Yannis</i> (four de potier sans doute d'époque romaine). <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 553. </p>
      </section>
      <section id="310">
        
        <title>Rhodovani</title>
        <section id="312">
          
          <title>Livada</title>
          <p>Au lieu-dit Livada, a été découverte une tombe à ciste d'époque paléochrétienne. <i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 555. </p>
        </section>
      </section>
      <section id="314">
        
        <title>Falassarna</title>
        <p>Les résultats des fouilles menées dans trois secteurs en 1988, en collaboration entre la XXVe EPKA et l'Université de Californie, sont publiés dans l'<i>ArchDelt</i> 43 (1988) [1993], <i>BV</i>2, p. 554-555 : </p>
        <section id="316">
          
          <title>Tour ronde au Sud du port</title>
          <p>L'intérieur de la tour est enduit de deux couches de ciment hydraulique et elle présente un sol de galets. La citerne semble indiquer qu'on alimentait ce poste de garde, de même que les bateaux qui fréquentaient le port. </p>
        </section>
        <section id="318">
          
          <title>Colline au Nord du port</title>
          <p>On y a commencé la fouille d'une tour quadrangulaire en appareil isodome, située vraisemblablement à proximité d'un lieu de communication entre le port et la ville. </p>
        </section>
        <section id="320">
          
          <title>Zone plane au Nord du port</title>
          <p>On y a mis au jour un mur de 1,50 m de large qui semble se prolonger sur une trentaine de mètres, fondé sous le niveau ancien de la mer et qui devait appartenir à une installation portuaire (chantier naval à l'arrière du port militaire ?). </p>
        </section>
        <section id="322">
          
          <title>Autre</title>
          <p>Si l'on associe toujours l'abandon de ce «port fermé» avec la conquête de la Crète par Métellus en 68-66 av. J.-C., les analyses géologiques semblent retenir la date de 365 ap. J.-C. pour la destruction finale et l'abandon de la ville, à la suite d'un puissant tremblement de terre dont le souvenir nous a été transmis par les textes. </p>
        </section>
      </section>
    </section>
  </section>
</document>
