<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- All rights reserved -->
<!-- generated by Majix from D:\Chronique\BCH95.rtf on Wed Nov 15 00:38:02 GMT+02:00 2000 using template MyDoc -->
<document>
  <section id="461">
    
    <title>Crète</title>
    <section id="463">
      
      <title>Crète orientale</title>
      <section id="465">
        
        <title>Itanos</title>
        <section id="467">
          
          <title>Fouilles franco-helléniques</title>
          <p>Au cours de la campagne de 1995, dirigée conjointement par Th. Kalpaxis (Université de Crète), A. Schnapp (Université de Paris I) et D. Viviers (Université libre de Bruxelles) sous l'égide de l'École française d'Athènes, des travaux ont été menés dans sept zones différentes : </p>
          <p>1) la Basilique A, dont on a nettoyé les abords Ouest et Nord, ainsi que la terrasse supérieure; </p>
          <p>2) l'îlot d'habitations situé entre les deux acropoles, où l'on a procédé au levé complet des anciennes fouilles et au déblaiement de l'une des pièces; </p>
          <p>3) l'agora, qui a fait l'objet de prospections géophysiques; </p>
          <p>4) l'emplacement supposé du port, où trois sondages ont recoupé de puissants murs paléochrétiens mais n'ont pas confirmé la présence d'un bassin portuaire; </p>
          <p>5) le rempart, dont le tracé complet a été relevé; </p>
          <p>6) le « Grand Tombeau » de la nécropole Nord, dont on a dressé les plans, inventorié les blocs et commencé l'étude architecturale; </p>
          <p>7) le territoire, dont on a poursuivi la prospection, notamment dans la zone limitrophe de la cité, où l'on note une densité très forte d'aménagements agricoles (v. rapport détaillé <i>supra</i>, fasc. 2, p. 941-952).</p>
        </section>
      </section>
      <section id="469">
        
        <title>Palaikastro.</title>
        <p>La statuette chryséléphantine découverte en 1987 (v. <i>BCH</i> 112 [1988] <i>Chron.</i>, p. 682) et connue sous le nom de « Kouros de Palaikastro », est présentée par J. A. MacGillivray, qui la replace dans son contexte chronologique (MR I B), tandis que A. Moraïtou et A. Nikakis exposent les problèmes de restauration posés par la statuette.<i> </i><i>Actes du 7</i><i>e</i><i> Congr</i><i>è</i><i>s Cr</i><i>é</i><i>tologique</i>, p. 555-559 et 665-674.</p>
        <p>Signalons aussi l'étude, par H. Sackett, du rhyton en terre cuite en forme de tête de taureau découvert dans le Bâtiment 7 en contexte MR IIIB, associé avec des outils (v. <i>BCH</i> 116 [1992] <i>Chron.</i>, p. 933). <i>M</i><i>é</i><i>langes M. Popham</i>, p. 51-58.</p>
      </section>
      <section id="471">
        
        <title>Zakro</title>
        <p>La restauration et l'étude du matériel des fouilles de N. Platon (palais, habitat de la colline Saint-Antoine) s'est poursuivie, en 1995, sous l'égide de la Société archéologique, par une équipe placée sous la direction de L. Platon. <i>Ergon</i>  42 (1995), p. 68. </p>
      </section>
      <section id="473">
        
        <title>Traostalos</title>
        <p>Il est prévu d'installer un radar de l'OTAN sur la colline de Traostalos, où un sanctuaire de sommet minoen a été localisé en 1963. Des constructions liées au radar doivent être implantées sur les pentes de la colline, où des vestiges minoens sont aussi apparents. Malgré cette installation militaire, le site devrait rester accessible au public. Presse du 12.1.95.</p>
      </section>
      <section id="475">
        
        <title>Sphaka Zakrou</title>
        <p>Au lieu-dit <i>Kokkino Froudi</i>, une installation artisanale d'époque néopalatiale (atelier céramique, peut-être aussi métallurgique) a été fouillée, en 1995, à l'intérieur d'un bâtiment utilisé dans un premier temps comme poste de garde; parmi les trouvailles figurent au moins huit plateaux de tour de potier. La découverte est présentée par St. Chryssoulaki dans <i>Keramikav ergasthvria</i>, p. 15-23.</p>
        <p>De son côté, N. Schlager présente, dans <i>J</i><i>Ö</i><i>AI</i> 64 (1995), p. 1-24, un sanctuaire de sommet MM localisé, au cours de la prospection menée en 1987-88 (v. <i>BCH</i> 113 [1989], p. 682, <i>s.v</i>. « Éparchie de Sitia »), à <i>Korakomouri</i>, entre Sphaka et Épano Zakro; il en profite pour dresser l'inventaire des sanctuaires de sommet et de plaine de la même époque en Crète orientale.</p>
      </section>
      <section id="477">
        
        <title>Région de Sitia</title>
        <p>Le programme de recherche sur les routes minoennes (v. <i>BCH</i> 118 [1994] <i>Chron.</i>, p. 812-813) a été poursuivi, de 1992 à 1994, incluant plusieurs opérations : l'achèvement de la fouille du « poste de la mer » de <i>Karoum</i><i>è</i><i>s</i>, dont la construction est maintenant datée avec certitude du MM II, et l'exploration de ses abords Ouest, occupés par un ensemble de pièces annexes; des sondages exploratoires dans le bâtiment minoen de <i>Tragopiastis Pano Zakrou</i>; une prospection dans les régions de Zakro, Ziros, Xirokambos, Chochlakiès et sur le littoral, où l'on a localisé un certain nombre de sites nouveaux, minoens pour la plupart, dont cinq postes de garde, plusieurs tronçons de route, trois « villas » MR I ainsi que des installations artisanales et des carrières. <i>Krhtikhv Estiva </i>5 (1994-96), p. 359-366 [St. Chryssoulaki, Y. Tzédakis, L. Vokotopoulos].</p>
      </section>
      <section id="479">
        
        <title>Trypitos</title>
        <p>Des monnaies frappées par une ville hellénistique autonome encore inconnue de Crète orientale, que l'on a commencé de fouiller en 1987 (v. <i>BCH</i> 118 [1994] <i>Chron.</i>, p. 810), sont publiées par N. Papadakis dans les <i>Actes du 7</i><i>e</i><i> Congr</i><i>è</i><i>s Cr</i><i>é</i><i>tologique</i>, p.741-744. </p>
      </section>
      <section id="481">
        
        <title>Pétras</title>
        <p>L'exploration du complexe palatial minoen s'est poursuivie régulièrement ces dernières années (v. en dernier lieu <i>BCH</i> 118 [1994] <i>Chron.</i>, p. 810-811). Dans <i>Krhtikhv Estiva </i>5 (1994-96), p. 344-358, M. Tsipopoulou dresse le bilan de dix années de fouille, en même temps qu'elle rend compte des résultats de la campagne de 1994, qui a porté sur le secteur Nord-Ouest, les magasins Nord, les extrémités Est et Ouest du plateau et la séquence stratigraphique de l'établissement.</p>
        <p>Dans l'angle Nord-Ouest, la fouille a révélé l'existence de quatre nouveaux espaces allongés, qui s'ajoutent aux six précédemment découverts mais dont la fonction demeure aussi obscure - on peut seulement exclure l'hypothèse, initialement évoquée, d'escaliers multiples. Parmi les autres découvertes faites dans ce secteur, on retiendra celle de murs MA II fondés sur le sol vierge; celle d'une cour dallée à l'Ouest de la façade occidentale, autre trait caractéristique de l'architecture palatiale; enfin celle d'une couche de destruction scellée du MR IA, qui contenait notamment six cents gobelets coniques.</p>
        <p>La poursuite de la fouille des magasins Nord a confirmé qu'ils se composaient de cinq espaces dont l'un (à l'Ouest) était occupé par un escalier, et que l'une des entrées principales du complexe se trouvait du côté Ouest de ces magasins, sans doute en liaison avec le port septentrional.</p>
        <p>À l'extrémité Est du plateau, on a découvert les restes d'une construction protopalatiale liée à la structure en forme de tour, au mur de soutènement et au grand bâtiment rectangulaire fouillés en 1987 (v. <i>ibid</i>.). Du côté Ouest, en revanche, l'absence totale de construction peut faire penser que l'espace était occupé par des jardins, qui auraient isolé le complexe palatial des installations artisanales situées sur le second plateau (v. <i>ibid</i>.).</p>
        <p>Les quelque cent quarante-quatre sondages stratigraphiques pratiqués sur le plateau ont confirmé la continuité de l'occupation depuis le MA II et la présence, sous le complexe néopalatial, d'un établissement protopalatial (MM IB-II) auquel pourrait bien appartenir le premier état de la cour centrale.</p>
        <p>Parmi le matériel des fouilles de 1989-90, M. Tsipopoulou publie les 247 marques de potier relevées sur les vases entiers, les tessons et les poids en terre cuite; l'auteur précise que les fouilles de 1991 en ont livré 200 exemples supplémentaires.<b> </b><i>Actes du 7</i><i>e</i><i> Congr</i><i>è</i><i>s Cr</i><i>é</i><i>tologique</i>, p. 931-971. </p>
      </section>
      <section id="483">
        
        <title>Skopi Siteias.</title>
        <p>M. I. Manoussakas publie tous les graffiti (dont certains inédits) conservés sur les fresques de l'église du monastère de Phanéroméni Trachila. Ils sont presque tous écrits en latin ou en italien et datent de 1455 à 1669. <i>M</i><i>é</i><i>langes D. Zakythinos</i> II, p. 21-31.</p>
      </section>
      <section id="485">
        
        <title>Praisos.</title>
        <p>Sur la prospection architecturale effectuée en 1992 par l'Université du Pays de Galles (v. <i>BCH</i> 117 [1993] <i>Chron.</i>, p. 883-884), on peut désormais consulter le rapport détaillé de J. Whitley et de ses collaborateurs dans <i>BSA</i> 90 (1995), p. 405-428.</p>
      </section>
      <section id="487">
        
        <title>Diaskari Sitias</title>
        <p>Le Conseil Archéologique a autorisé la construction d'un hôtel dans le secteur de l'habitat minoen détruit par les travaux de terrassement effectués dans les années 80 (v. <i>BCH</i> 114 [1990] <i>Chron.</i>, p. 823). Les vestiges qui subsistent à côté de l'hôtel seront fouillés systématiquement et le site sera classé. Rappelons que l'existence de cet habitat néopalatial est connue depuis 1960. <i>VEqno"</i>, <i>Rizospavsth"</i>, 4.5.95.</p>
      </section>
      <section id="489">
        
        <title>Mochlos</title>
        <section id="491">
          
          <title>Fouilles gréco-américaines</title>
          <p>La campagne d'étude menée, en 1995, sous la direction conjointe de C. Davaras (XXIVe Éphorie des Antiquités préhistoriques et classiques) et J. S. Soles (Université de Caroline du Nord) était destinée à la préparation de l'un des cinq volumes qui constitueront la publication finale des fouilles effectuées à Mochlos entre 1989 et 1994. Ce volume (J. S Soles, C. Davaras, A. Nicgorski, <i>Mochlos Period III, Part 1 : Neopalatial Settlement on the Coast</i>) est déjà bien avancé, il reste à achever l'étude de la céramique néopalatiale. C'est cette étude qui a fourni, cette année, les résultats les plus intéressants. On a notamment identifié une jarre à étrier ornée de deux grands poulpes (?) à trois tentacules seulement, un gobelet à deux anses portant l'image d'un bateau sacré, une grande jarre à bec ponté dont le décor représente des montagnes et un champ de lis et de crocus peints en perspective. Mais surtout on est parvenu à la conclusion que les deux styles céramiques MR IB et MR II semblent avoir été en usage simultanément. </p>
          <p>Trois groupes de noyaux d'olive provenant du bâtiment A, ainsi qu'un four de potier découvert derrière le bâtiment B, ont été soumis à des analyses de radiocarbone, tandis qu'un morceau de charbon de bois (<i>Pinus brutia</i>) provenant probablement d'une poutre de plafond du bâtiment A, a été recueilli par P. Kuniholm aux fins d'analyses dendrochronologiques. On attend de ces échantillons des datations absolues pour les dépôts MR IB/II. </p>
          <p>M. Sugerman a identifié un assez grand nombre de fragments d'amphores cananéennes provenant de la grande maison mycénienne A. De leur côté, D. Wilson et P. Day ont entrepris l'analyse pétrographique de la céramique prépalatiale.</p>
          <p>Les lecteurs désireux de compléter leur information sur les résultats des campagnes de 1992 et 1993 (résumés dans <i>BCH</i> 117 [1993] <i>Chron.</i>, p. 884, et 118 [1994] <i>Chron.</i>, p. 813-814) peuvent désormais se reporter au rapport publié par C. Davaras et J. S. Soles dans <i>Hesperia</i> 65 (1996), p. 175-230. Voir aussi, dans <i>AJA</i> 100 (1996), <i>Meeting</i>, p. 387, le bref rapport de C. Davaras sur les fouilles exécutées en 1991, 1992, 1994 et 1995 à<b> </b><i>Chalinomouri</i>, dans une petite ferme MR IB dépendant du site principal de Mochlos.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="493">
        
        <title>Pseira</title>
        <section id="495">
          
          <title>Fouilles gréco-américaines</title>
          <p>En 1995, la onzième et dernière campagne, dirigée par Ph. Betancourt et C. Davaras, a été consacrée à l'étude du matériel exhumé entre 1986 et 1990. On a vérifié les plans et les dessins, achevé le relevé des vestiges visibles de la ville minoenne, qui, au MR IB, comptait une soixantaine de bâtiments, et dressé une carte géologique de la nécropole. Dix-neuf tombes ont été inventoriées (dont quatorze fouillées ou refouillées, et cinq tombes vides), toutes ont été dessinées, photographiées, décrites, et leur matériel a été étudié.</p>
          <p>Cette année a vu la parution du premier volume de la publication finale, <i>Pseira </i>I<i>. The Minoan Buildings on the West Side of Area A</i> (1995), par Ph. Betancourt et C. Davaras (éds), avec des contributions de plusieurs spécialistes.</p>
          <p>Signalons aussi trois études en rapport avec la fouille de l'habitat minoen : </p>
          <p>- celle de C. R. Floyd, sur les fragments de deux pithoi découverts en 1991 et portant des inscriptions en Linéaire A, <i>Kadmos</i> 34 (1995), p. 39-48; </p>
          <p>- celle de Ph. Betancourt et C. Davaras, sur deux imposantes maisons de la ville néopalatiale : le Bâtiment BS/BV ou « Maison de la Place » (v. <i>BCH</i> 114 [1990] <i>Chron.</i>, p. 826) et le Bâtiment AF Nord (v. <i>BCH</i> 116 [1992] <i>Chron.</i>, p. 934-935), appellé aussi « Maison des Rhyta », <i>Actes du 7</i><i>e</i><i> Congr</i><i>è</i><i>s Cr</i><i>é</i><i>tologique</i>,  p. 81-86; </p>
          <p>- l'article de G. N. Tsokas et St. Papamarinopoulos, sur les résultats des recherches géophysiques menées, parallèlement à la fouille, en 1986, <i>Arcaiometrikev</i><i> </i><i>" evreune"</i>, p. 395-411.</p>
          <p>Deux autres études portent sur les vestiges de périodes plus récentes : </p>
          <p>- la première, de J. Albani, sur l'architecture du complexe monastique du début du viie s. (v. <i>BCH</i> 111 [1987] <i>Chron.</i>, p. 574; 115 [1991] <i>Chron.</i>, p. 940; 116 [1992] <i>Chron.</i>, p. 935), <i>Akten des</i> <i>XII. internat. </i><i>Kongr. f</i><i>ü</i><i>r christl. </i><i>Arch</i><i>ä</i><i>ol. </i>1, p. 466-471; </p>
          <p>- la seconde, de N. Poulou-Papadimitriou, sur la typologie du matériel céramique qui y a été recueilli lors des campagnes de 1986 à 1991.<i> ibid</i>., p. 1119-1131.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="497">
        
        <title>Kavoussi</title>
        <section id="499">
          
          <title>Travaux de l'École américaine</title>
          <p>W. D. Coulson et ses collaborateurs ont poursyuivi, en 1995, l'étude des trouvailles de Vronda et de Kastro en vue de la publication.</p>
          <section id="501">
            
            <title>Vronda</title>
            <p>L'étude a porté, d'une part, sur le matériel des maisons du MR IIIC, c'est-à-dire des bâtiments C/D (N. Klein), E (L. Day), J/K (L. A. Turner) et I-O-N (K. Glowacki), d'autre part, sur celui de la nécropole du Géométrique Récent (L. Day).  </p>
            <p>L'étude de la céramique et de la stratigraphie du bâtiment E, et plus spécialement de la pièce 1, a permis non seulement de préciser la chronologie de l'édifice, qui dut être abandonné à la fin du MR IIIC, mais aussi de séparer le matériel du sol et du toit de celui qui provient de l'effondrement ultérieur des constructions situées plus haut à l'Ouest, comme le bâtiment B. C'est parce que l'on n'avait pas pu le faire lors de l'étude du matériel de la campagne de 1984 que l'on avait alors assigné au bâtiment une datation plus basse. La céramique recueillie sous le sol de la pièce 1 n'a pas pu être datée de façon très précise, mais il est clair qu'elle n'est pas antérieure au MR, contrairement à ce que l'on aurait pu attendre, compte tenu de la présence de céramique MA II sous le sol des pièces du secteur E3 et de la cour.</p>
            <p>Dans le bâtiment N, la céramique trouvée sur le sol des pièces 1 et 2 présente de nombreux recollages, de même que celle des pièces 3 et 5. Son répertoire comporte des formes intéressantes et inhabituelles, comme une cruche à bec (<i>spouted tankard</i>) et un très grand skyphos. L'étude de l'amas de pierres situé dans la pièce 1 a montré qu'il devait être, au moins en partie, rattaché à la tombe 28 et à des activités du Géométrique Récent.</p>
            <p>Dans la nécropole du Géométrique Récent, l'examen de la céramique de la tombe 6 et de celle du bâtiment H voisin a montré que ce dernier n'a jamais été une maison MR IIIC autonome; il semble au contraire que sa construction soit en rapport avec la tombe, qui contenait des vases décorés du Géométrique Récent relativement bien conservés. L'étude du matériel de la tombe 28, fouillée en 1989, et de ses abords Ouest et Nord, a fourni des indications précises sur la façon dont les vases déposés à l'intérieur de la tombe ont été déplacés à la faveur des utilisations successives de celle-ci.</p>
          </section>
          <section id="503">
            
            <title>Kastro</title>
            <p>W. D. Coulson et M. Mook ont étudié la céramique protogéométrique, plus spécialement celle des phases IV (protogéométrique proprement dit) et V (transition MR IIIC-protogéométrique), concentrant leurs efforts sur le matériel du bâtiment G (versant Ouest), qui a fourni les ensembles les mieux définis du point de vue stratigraphique. La publication des petits objets a été confiée à L. A. Turner, qui a étudié cette année les objets de métal, les pesons de fuseau, les perles et les objets en os.</p>
            <p>Dans les <i>Actes du 7</i><i>e</i><i> Congr</i><i>è</i><i>s Cr</i><i>é</i><i>tologique</i>, W. D. Coulson publie (p. 173-186) un compte rendu sur les fouilles de Kastro de 1987 à 1990, avec notamment une présentation détaillée des bâtiments A (v. <i>BCH</i> 115 [1991] <i>Chron.</i>, p. 939), B (v. <i>ibid</i>.), G (v. <i>BCH</i> 116 [1992] <i>Chron.</i>, p. 935) et L, illustrée de plusieurs vues axonométriques; D. C. Haggis (p. 369-381) un exposé des résultats de la prospection menée de 1988 à 1990 dans la région de Kavoussi-Thriphti; L. Preston Day (p. 789-796) un rapport sur les fouilles de la nécropole géométrique.</p>
          </section>
        </section>
      </section>
      <section id="505">
        
        <title>Chryssokamino</title>
        <section id="507">
          
          <title>Prospection de l'École américaine</title>
          <p>Une campagne de prospection géologique et de relevés topographiques a été menée, en 1995, sous la direction de Ph. Betancourt, sur le site côtier de Chryssokamino, en face de l'îlot de Pseira, au Nord de Kavoussi. Le site comprend une installation métallurgique et des fermes minoennes, qu'il est prévu de fouiller en 1996-97, ainsi qu'une grotte, où aucune fouille n'est prévue. L'étude géologique a montré que l'utilisation antique du paysage était étroitement liée à la géomorphologie : système de murs de terrasses sur les collines couvertes d'un sol phyllitique; installation métallurgique dans un endroit bien aéré avec accès facile à la mer; implantation des habitations sur des affleurements de dolomite, roche plus dure que la phyllite et assurant par conséquent des fondations plus stables. Les topographes ont dressé un relevé de la région et implanté le quadrillage en vue de la fouille.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="509">
        
        <title>Chalasménos Monastirakiou</title>
        <section id="511">
          
          <title>Fouilles gréco-américaines</title>
          <p>Les recherches menée sur le site MR IIIC par M. Tsipopoulou (Service archéologique) et W. D. Coulson (École américaine) depuis 1992 (v. <i>BCH</i> 117 [1993] <i>Chron.</i>, p. 887; 118 [1994] <i>Chron.</i>, p. 815) se sont poursuivies en 1995. Au terme de ces quatre campagnes, six bâtiments et une petite tombe à tholos ont été dégagés. Dans le secteur Ouest (A), la maison la plus grande comporte au moins cinq pièces; dans le secteur Est (B), six pièces et une cour. L'une des pièces de cette dernière maison fut partiellement détruite par une tombe à tholos, peut-être protogéométrique.</p>
          <p>Un rapport préliminaire publié dans <i>Aegean Archaeology</i> 1 (1994), p. 65-97, porte sur les deux premières campagnes; un autre rapport, dans <i>Krhtikhv Estiva</i> 5 (1994-96), p. 366-378, inclut aussi les résultats la troisième [W. D. Coulson, M. Tsipopoulou].</p>
        </section>
      </section>
      <section id="513">
        
        <title>Gournia</title>
        <section id="515">
          
          <title>Prospection gréco-américaine</title>
          <p>En 1995, l'équipe du « Gournia project » s'est consacrée à l'étude du matériel collecté lors de la prospection des années 1992 à 1994 (v. <i>BCH</i> 117 [1993] <i>Chron.</i>, p. 886; 118 [1994] <i>Chron.</i> p. 815; 119 [1995] <i>Chron.</i>, p. 1020) : la  céramique romaine (J. Hayes,  A. Kossuva), qui comporte des pièces importées d'Italie, d'Asie mineure, du Levant, d'Égypte et d'Afrique du Nord; la céramique byzantine et post-byzantine (J. Hayes, H. Blitzer,  P. Gleeson); la céramique préhistorique, qui s'échelonne entre le néolithique et le MR IIIC  (D. Haggis et, pour le matériel MA, T. Whitelaw, P. Day et D. Wilson); l'outillage lithique taillé et poli (C. Papadakis, H. Blitzer).</p>
          <p>Plusieurs des sites repérés en prospection ont été revisités, notamment le celui de <i>Chalepa</i> (à l'extrémité Est de la baie de Pacheia Ammos), qui est beaucoup plus étendu qu'on ne l'avait cru. Ce site, qui a fourni des centaines d'obsidiennes, est le plus grand établissement MA I-II de l'isthme de Hiérapétra; il mérite d'être étudié et fouillé</p>
        </section>
      </section>
      <section id="517">
        
        <title>Vrokastro</title>
        <section id="519">
          
          <title>Prospection de l'École américaine</title>
          <p>La campagne de 1995 a été consacrée à l'étude de la céramique (B. Hayden); à la préparation de cinquante tessons pour analyse pétrographique (J. Moody, P. Day); au contrôle des plans des sites archaïques de la vallée de Messerli, dressés en 1992, et des relevés des maisons de Kendromouri; enfin au relevé du metochi de Pirovolos.</p>
        </section>
      </section>
      <section id="521">
        
        <title>Hiérapétra</title>
        <p>Des sondages effectués en 1990 ont mis au jour, au<b> </b>lieu-dit <i>Haghio Pnevma</i>, une construction voûtée, dont les murs sont conservés sur 1,80 m de hauteur, et une pièce pavée de mosaïque; au lieu-dit <i>Viglia</i>, des constructions romaines assez mal conservées, dont l'une pourrait être un pressoir; au lieu-dit <i>Papa-Lakkous</i>, un fragment de sarcophage à reliefs en marbre et les restes d'un complexe thermal romain à hypocaustes <i>AD</i> 45 (1990) [1995] B'2, p. 453-456 [S. Apostolakou].</p>
      </section>
      <section id="523">
        
        <title>Myrtos-Pyrgos.</title>
        <p>La rondelle inscrite en Linéaire A, trouvée fortuitement en 1993 dans la « Country House » (v. <i>BCH</i> 119 [1995] <i>Chron.</i>, p. 1021) par P. Rehak et J. G. Younger, est publiée par ses inventeurs dans <i>Kadmos</i> 34 (1995), p. 81-102.</p>
      </section>
      <section id="525">
        
        <title>Haghios Nikolaos</title>
        <p>En 1989 et 1990 la XXIVe Éphorie des Antiquités préhistoriques et classiques a procédé à des fouilles d'urgence dans trois secteurs.</p>
        <p>Au lieu-dit <i>Stavros</i>, la poursuite de la fouille dans la nécropole hellénistico-romaine découverte au Sud de la ville moderne (<i>BCH</i> 119 [1995] <i>Chron.</i>, p. 1021) a mis au jour une trentaine de tombes nouvelles, ce qui porte leur nombre total à soixante-six. Elles sont de quatre types (cistes, simples fosses, tombes à tuiles ou tombes construites à couverture de dalles) et certaines d'entre elles contenaient un riche mobilier.</p>
        <p>Une vingtaine d'autres tombes ont été fouillées dans la zone où s'étendait la <i>n</i><i>é</i><i>cropole Ouest</i> de la ville antique de Latô pros Kamara. Presque toutes pillées, ces tombes n'ont livré que quelques objets (feuilles et glands dorés, monnaie en argent de Caligula). La seule qui était inviolée renfermait des astragales, cinq figurines en terre cuite, deux pyxides, deux unguentaria, un miroir en bronze et une amphore brisée.</p>
        <p>Au lieu-dit <i>Mylos</i>, la fouille a mis au jour, en bord de mer, un nouveau dépotoir taillé dans le rocher, semblable à ceux que l'on connaît déjà (v. <i>BCH</i> 110 [1986] <i>Chron.</i>, p. 745); d'un diamètre maximum de 2,80 m et d'une hauteur d'environ 3 m, il renfermait toutes sortes d'objets, datés de la fin de l'époque hellénistique et du début de l'époque romaine. Sur la colline, où était construite la ville hellénistico-romaine de Latô (Kamara), une fouille d'urgence a recoupé des murs de maisons et un tronçon de rue dallée. <i>AD</i> 44 (1989) [1995] B'2, p. 461-463; 45 (1990) [1995] B'2, p. 452-453 [S. Apostolakou].</p>
        <p>Sur les 66 tombes de la nécropole de Stavros, v. aussi <i>Ead</i>., dans les <i>Actes du 7</i><i>e</i><i> Congr</i><i>è</i><i>s Cr</i><i>é</i><i>tologique</i>,  p. 33-40. </p>
      </section>
      <section id="527">
        
        <title>Schisma Éloundas</title>
        <p>Quatre tombes à tuiles appartenant à la nécropole de l'antique Olonte ont été fouillées en 1989. La seule des quatre qui n'avait pas été pillée a livré une amphore à fond pointu, brisée.<i> </i><i>AD</i> 44 (1989) [1995] B'2, p. 463 [<i>Ead</i>.].</p>
      </section>
      <section id="529">
        
        <title>Drasi Mirambellou</title>
        <p>Un important habitat minoen a été repéré, en 1994-96, sur le flanc d'une colline située à 2 km au Sud du village. Il comporte notamment un vaste bâtiment (35 x 25 m env.), dont certains murs sont conservés sur 2 m de haut. La plupart des tessons recueillis datent de l'époque des seconds palais.<i> </i><i>Amavlqeia</i> 27 (1996), p. 131 [Th. Iliopoulos].</p>
      </section>
    </section>
  </section>
</document>
